\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}
\begin{comment}
In der heutigen digitalisierten Wirtschaft sind IT-Services zu einem essenziellen Teil der Unternehmensabläufe geworden.
Firmen in sämtlichen Industrien stehen vor der Herausforderung, ihre IT-Dienstleistungen effektiv zu planen, transparent zu kalkulieren und entsprechend den Bedürfnissen der Fachbereiche abzurechnen.
Die Relevanz einer geordneten und transparenten IT-Kosten- und Leistungsrechnung nimmt daher kontinuierlich zu.
Die IT-Abteilungen müssen nicht nur technische Dienstleistungen erbringen, sondern auch eine strategische Rolle als Partner übernehmen, um Services mit internen und externen Interessengruppen zu vereinbaren und sowohl die Qualität als auch die Kosten kontinuierlich zu optimieren.
\\
In dieser Seminararbeit wird eine ausführliche Untersuchung der IT-Kosten- und Leistungsrechnung und ihrer Relevanz für eine serviceorientierte IT-Organisation durchgeführt.
Ein spezielles Augenmerk wird auf die Umsetzung und den Vergleich unterschiedlicher Abrechnungsmodelle gelegt.
Es werden sowohl die theoretischen Grundlagen der IT-Kostenrechnung als auch praktische Beispiele analysiert.
Durch den Vergleich der SARIA-Gruppe mit der K+S AG können verschiedene Strategien analysiert werden, um praxisnahe Handlungsempfehlungen abzuleiten.
\\
Das erste Kapitel führt zunächst in die wesentlichen Themenbereiche der Arbeit ein.
Zunächst werden die Ziele und Fragestellungen erläutert, welche durch die Untersuchung beantwortet werden sollen.
Dazu gehören die Analyse der Transparenz und Struktur der Leistungsverrechnung, die Identifikation von Optimierungspotenzialen sowie die Bewertung der Fairness und Kundenzentrierung der Preisgestaltung.
Zudem wird betrachtet, wie der Einsatz eines IT-Servicekatalogs sowie von \ac{sla} zur einfacheren IT-Kosten und Leistungsverrechnung beitragen kann.
\\
In den weiteren Kapiteln werden zunächst die theoretischen Grundlagen der IT-Services sowie der IT-Kosten- und Leistungsrechnung dargelegt.
Das beinhaltet Erklärungen und Abgrenzungen von wichtigen Begriffen wie IT-Servicekatalogen, Managed Services und hybriden Dienstleistungen sowie Ansätze zur Abrechnung, wie Kostenarten-, Kostenstellen- und Kostenträgerrechnungen.
Danach wird ausführlich über den aktuellen Stand der Leistungsverrechnung bei der SARIA-Gruppe berichtet und mit der Vorgehensweise der K+S AG verglichen.
\\
Durch den Vergleich der beiden Fallbeispiele kann eine gründliche Untersuchung der Erfolgsfaktoren und Schwierigkeiten im Bereich der IT-Kosten- und Leistungsrechnung durchgeführt werden.
Es wird auf Themen wie Transparenz, Effizienz, Gerechtigkeit und Kundenorientierung eingegangen.
Basierend auf dieser Untersuchung werden im finalen Abschnitt konkrete Empfehlungen für die SARIA-Gruppe erarbeitet, um die Abrechnung von Leistungen für die Zukunft zu sichern und die Position der IT als interne Serviceprovider zu festigen.
\\
Das Ziel dieser Seminararbeit besteht darin, einen fundierten Beitrag zur Debatte über zeitgemäße IT-Leistungsverrechnung zu liefern und praktische Methoden zur Steigerung der Effizienz und Servicequalität im Bereich der Informationstechnologie zu erarbeiten.
\end{comment}
In der heutigen Unternehmenslandschaft spielen IT-Services eine zentrale Rolle für die Effizienz und Wettbewerbsfähigkeit von Unternehmen.
Gleichzeitig stellt die verursachungsgerechte und transparente Abrechnung dieser Services eine wesentliche Herausforderung dar.
Viele Unternehmen stehen vor der Schwierigkeit, ihre IT-Dienstleistungen nicht nur intern wirtschaftlich zu steuern, sondern diese auch den Fachbereichen in einer nachvollziehbaren und fairen Weise in Rechnung zu stellen.
Dabei zeigt sich, dass bestehende IT-Kostenverrechnungsmodelle häufig intransparent, historisch gewachsen und nicht ausreichend mit der tatsächlichen Nutzung von IT-Services verknüpft sind.
Dies führt zu Unstimmigkeiten zwischen IT-Abteilungen und Fachbereichen, da letztere die in Rechnung gestellten Kosten oft nicht nachvollziehen können.
Infolgedessen entstehen nicht nur finanzielle Steuerungsprobleme, sondern auch eine geringe Akzeptanz der IT als interner Dienstleister.
\\
Trotz der zunehmenden Bedeutung von \ac{itsm} als Rahmenwerk zur Gestaltung und Steuerung von IT-Dienstleistungen ist die Verbindung zwischen \ac{itsm} und der Leistungsverrechnung in vielen Unternehmen nicht ausreichend entwickelt.
Vielerorts wird die IT weiterhin als reine Kostenstelle betrachtet, anstatt als ein serviceorientierter interner Anbieter mit einem transparenten Leistungs- und Preismodell.
Dies erschwert nicht nur die Budgetierung und Kostenkontrolle, sondern beeinträchtigt auch die wirtschaftliche Effizienz und strategische Steuerung der IT-Organisation.
\\
Ein konkretes Beispiel für diese Herausforderungen ist die SARIA-Gruppe, deren bestehendes IT-Kostenverrechnungsmodell auf Herausforderungen stößt.
Mangelnde Transparenz, fehlende Verknüpfung mit einem IT-Servicekatalog und unzureichende Berücksichtigung von \ac{sla}s erschweren eine marktnahe und faire Leistungsverrechnung.
Dies führt nicht nur zu einer eingeschränkten Steuerungsmöglichkeit der IT-Kosten, sondern auch zu einer geringen Akzeptanz und Nachvollziehbarkeit der IT-Kosten bei den internen Kunden.
\\
Ziel dieser Arbeit ist es, die Potenziale des \ac{itsm} für die Gestaltung einer effektiven \ac{it-klr} systematisch zu untersuchen.
Dabei soll analysiert werden, inwiefern \ac{itsm}-Konzepte wie der IT-Servicekatalog, \ac{sla}s und ein verursachungsgerechtes Preismodell dazu beitragen können, die Transparenz, Effizienz und Steuerbarkeit der IT-Kostenverrechnung bei SARIA zu verbessern.
Basierend auf einer theoretischen Analyse sowie einer Untersuchung des Ist-Zustands wird ein Konzept entwickelt, das als Grundlage für die Einführung einer serviceorientierten \ac{it-klr} dienen kann.
Die Arbeit leistet damit einen Beitrag zur Kombination von \ac{itsm} und \ac{it-klr} und zeigt praxisnahe Ansätze zur Optimierung der IT-Kostenverrechnung in einer serviceorientierten IT-Organisation auf.
\\
\subsection{Methodischer Aufbau der Arbeit}
Um das angestrebte Ziel zu erreichen, wird ein systematischer analytischer Ansatz benötigt, der sowohl theoretische als auch praktische Aspekte miteinbezieht.
Die Arbeit folgt dabei einer Logik, die sich aus der Notwendigkeit ergibt, bestehende Herausforderungen in der \ac{it-klr} systematisch zu identifizieren, zu analysieren und praxisnahe Lösungsansätze abzuleiten.
\\
Zuerst wird eine theoretische Basis etabliert, um wichtige Termini und Ideen der \ac{it-klr} zu klären.
Dies ist notwendig, um ein einheitliches Begriffsverständnis sicherzustellen und die Rahmenbedingungen für die Analyse zu setzen.
Darauf aufbauend wird das \ac{itsm} als methodisches Konzept eingeführt, das als potenzielles Instrument zur Lösung der bestehenden Probleme dient.
Das Ziel der \ac{itsm}-Analyse besteht darin, wichtige Mechanismen wie Servicekataloge und Service Level Agreements zu erkennen, die eine effektive Abrechnung der IT-Kosten unterstützen können.
\\
Danach wird das Verrechnungsmodell von SARIA als Fallbeispiel verwendet.
Die Analyse dieses konkreten Beispiels erlaubt es, theoretisches Wissen mit tatsächlichen Schwierigkeiten und Gegebenheiten zu vergleichen.
Die Auswertung der aktuellen Situation verdeutlicht, in welchen Bereichen Verbesserungsbedarf besteht und welche konkreten Schwierigkeiten in der gegenwärtigen Abrechnungspraxis auftreten.
Dies dient als Basis für die Erarbeitung eines maßgeschneiderten Lösungsansatzes, der konkrete und umsetzbare Ratschläge bereitstellt.
\\
Auf diese Weise wird gewährleistet, dass die Analyse nicht ausschließlich auf theoretischen Modellen basiert, sondern tatsächliche, praxisbezogene Erkenntnisse generiert.
Eine solide Verbindung von Theorie und Praxis ist entscheidend, um fundierte Schlussfolgerungen zu ziehen, die sowohl die Effizienz der IT-Kostenkontrolle in Unternehmen verbessern als auch die Servicequalität der IT-Abteilung langfristig fördern.
