% Kapitel 2
\section{Grundlagen der AI-Governance}
\label{sec:theorie}
Die Diskussion um die Steuerung und Kontrolle von \ac{ki} setzt zunächst eine begriffliche und konzeptionelleKlärung voraus.
Dieses Kapitel legt die theoretischen Grundlagen, indem es zunächst zentrale Begriffe definiert (Abschnitt \ref{subsec:ki}) und anschließend den Zusammenhang zwischen IT-Governance und \ac{ai}-Governance erläutert (Abschnitt \ref{subsec:aigovernance}).
Darauf aufbauend werden unterschiedliche Definitionen und Verständnisse von \ac{ai}-Governance vorgestellt (Abschnitt \ref{subsec:definition}), bevor eine Abgrenzung zu verwandten Konzepten wie Data Governance und AI Ethics erfolgt (Abschnitt \ref{subsec:abgrenzung}).
Abschließend werden normative Rahmenwerke skizziert, die für die Entwicklung und Umsetzung von \ac{ai}-Governance relevant sind (Abschnitt \ref{subsec:normative_rahmenwerke}).

\subsection{Künstliche Intelligenz}
\label{subsec:ki}
In der Literatur gibt es unterschiedliche Definitionen für den Begriff \acf{ki}.
\cite[3]{raiNextGenerationDigitalPlatforms2019} definieren \ac{ki} als \glqq{}die Fähigkeit einer Maschine, kognitive Funktionen auszuführen, die wir mit dem menschlichen Geist verbinden, wie Wahrnehmung, Lernen, Problemlösung und Entscheidungsfindung.\grqq{}
In ähnlicher Weise definiert das \ac{nist} in ihrem AI Risk Management Framework \ac{ki} als ein technisches System, das Ergebnisse wie Vorhersagen, Empfehlungen oder Entscheidungen erzeugen kann, die reale oder virtuelle Umgebungen beeinflussen können.\footcite[1]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
\\
Diese Defitionen verdeutlichen, dass \ac{ki}-Systeme nicht nur technische Werkzeuge sind, sondern tiefgreifende Auswirklungen auf gesellschaftliche Prozesse und Strukturen haben können.
Daraus ergibt sich die Notwendigkeit einer gezielten Steuerung und Kontrolle, um sicherzustellen, dass sie im Einklang mit ethischen, rechtlichen und sozialen Standards entwickelt und eingesetzt werden.

\subsection{IT-Governance als konzeptionelle Grundlage}
\label{subsec:aigovernance}
\ac{ai}-Governance knüpft an bestehende Governance-Ansätze an und baut insbesondere auf Konzepten der IT-Governance auf.
Sie umfasst \glqq{}die Spezifikation von Entscheidungsrechten und Rechenschaftsmechanismen, um sicherzustellen, dass die Nutzung von IT das Verhalten in Übereinstimmung mit den strategischen Zielen des Unternehmens fördert\grqq{}.\footcite[64]{weillITGovernanceHow2004}
\\
Während sich IT-Governance auf Themen wie Investitionen, IT-Architektur oder Sicherheitsmanagement konzentriert, erweitert \ac{ai}-Governance diesen Rahmen um ethische, regulatorische und gesellschaftliche Dimensionen.\footcite[2-4]{choungPDFMultilevelFramework2024}
Sie ist damit als Weiterentwicklung und Spezialisierung der IT-Governance zu verstehen, um den besonderen Herausforderungen und Risiken von \ac{ki}-Systemen gerecht zu werden.

\subsection{Definition und Verständnis von AI-Governance}
\label{subsec:definition}
Eine einheitliche Definition von \ac{ai}-Governance existiert in der Literatur bislang nicht, es lassen sich jedoch einige zentrale Elemente identifizieren.
\cite[2-3]{mantymakiPDFPuttingAI2025} definieren \ac{ai}-Governance als ein System von Regeln, Praktiken, Prozessen und Technologien, die sicherstellt, dass der Einsatz von \ac{ki} im Einklang mit den Werten und Zielen der Organisation sowie rechtlichen und ethischen Anforderungen steht.
\\
\cite[2-3]{batoolResponsibleAIGovernance2023} betonen die Betrachtung des kompletten Lebenszyklus von \ac{ki}-Systemen, von der Entwicklung über den Betrieb bis hin zur Außerbetriebnahme.
Zur Analyse schlagen sie das \glqq{}3W1H\grqq{}-Schema vor: \glqq{}Wer ist verantwortlich?, was wird gesteuert?, wann erfolgt die Steuerung? und wie wird diese umgesetzt?\grqq{}.
\\
Dieser Blickwinkel wir durch \cite[2-4]{choungPDFMultilevelFramework2024} erweitert, indem sie \ac{ai}-Governance als mehrstufiges Konzept verstehen, das auf individueller, organisationaler, nationaler und internationaler Ebene etabliert werden muss, um ein belastbares Vertrauen in \ac{ki}-Systeme zu ermöglichen.
\\
Damit lässt sich \ac{ai}-Governance allgemein als ein interdisziplinäres Konzept verstehen, das technische, organisatorische, regulatorische und ethische Dimensionen miteinander verbindet.

\subsection{Abgrenzung zu verwandten Konzepten}
\label{subsec:abgrenzung}
\ac{ai}-Governance überschneidet sich mit anderen Disziplinen, unterscheidet sich aber durch ihren umfassenden Anspruch:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Data Governance:} Das Ziel der Data Governance ist die Sicherstellung von Datenqualität, -sicherheit und -verfügbarkeit. \cite[148-149]{khatriDesigningDataGovernance2010} definieren Data Governance als \glqq{}decision righs and accountabilities for setting and enforcing data-related policies\grqq{}. Damit bildet Data Governance eine notwendige Grundlage für \ac{ai}-Governance aber diese ist nicht ausreichend um die spezifischen Herausforderungen adaptiver Systeme zu steuern.
	\item \textbf{AI Ethics:} Ethische Leitlinien, wie etwa die \textit{Ethics Guidelens for Trustworthy AI} der Europäischen Komission, formulieren normative Prinzipien wie Fairness, Transparenz, Rechenschaftspflicht oder Nicht-Diskriminierung.\footcite[14-17]{europeancomissionEthicsGuidelinesTrustworthy} Diese stellen jedoch keinen organisatorischen Umsetzungsrahmen dar.
\end{itemize}
Während diese Konzepte wichtige Teilaspekte der \ac{ai}-Governance adressieren, bleibt die konkrete Umsetzung und Integration in bestehende Strukturen oft unklar.
Die Zusammenführung der technischen, organisatorischen, ethischen und regulatorischen Dimensionen ist daher eine zentrale Herausforderung der \ac{ai}-Governance.

\subsection{Normative Rahmenwerke}
\label{subsec:normative_rahmenwerke}
Neben wissenschaftlichen Konzepten und organisationalen Perspektiven spielen normative Rahmenwerke eine zentrale Rolle für die Entwicklung und Umsetzung von \ac{ai}-Governance.
Sie liefern konkrete Leitlinien, Standards und rechtliche Anforderungen, die Unternehmen als Orientierung dienen und gleichzeitig Mindestanforderungen festlegen.
Besonders hervorzuheben sind vier zentrale Referenzen
\\
Der \textbf{EU AI Act} ist der erste umfassende Rechtsrahmen für \acf{ki}.
Er basiert auf einem risikobasierten Ansatz und unterscheidet zwischen unterschiedlichen Risikoklassen, die von minimalem bis hin zu inakzeptablem Risiko reichen.
Für jede Risikoklasse werden spezifische Anforderungen an die Entwicklung, den Einsatz und die Überwachung von \ac{ki}-Systemen definiert.
Insbesondere Hochrisiko-Systeme - etwa im Bereich biometrischer Überwachung oder im Gesundheitswesen - unterliegen strengen Anforderungen an Transparenz, Datenqualität, Dokumentation und menschlicher AUfsicht.\footcite[2]{kimAIGovernanceContext2025}
Der EU AI Act ist deshalb wichtig, weil er einen verbindlichen rechtlichen Rahmen vorgibt, der Unternehmen dazu zwingt, Governance-Strukturen systematisch zu implementieren.
\\
Die \textbf{Ethics Guidelines for Trustworthy AI} definieren \glqq{}vertrauennswürdige \ac{ki}\grqq{} entlang von sieben Schlüsselprinzipien: menschliche Aufsicht, Robustheit und Sicherheit, Datenschutz und Datenmanagement, Transparenz, Diversität, Nicht-Diskriminierung und Fairness, gesellschaftliches Wohlergehen sowie Rechenschaftspflicht.\footcite[14-18]{europeancomissionEthicsGuidelinesTrustworthy}
Sie sind deshalb bedeutsam, weil sie einen normativen Ordnungsrahmen bieten, der über rechtliche Mindestanforderungen hinausgeht und Unternehmen ethische Leitlinien für die verantwortungsvolle Nutzung von \ac{ki}-Systemen vorgibt.
\\
Mit \textbf{ISO/IEC 42001:2023} wurde erstmals ein internationaler Standard für ein \ac{ki}-Managementsystem veröffentlicht.
Er beschreibt Anforderungen, wie Organisationen Prozesse zur Steuerung von \ac{ki} systematisch etablieren, umsetzen und kontinuierliche verbessern können.\footcite[1]{isoiec42001}
Dieser Standard ist wichtig, weil er es Unternehmen ermöglicht, \ac{ai}-Governance in ihre bestehenden Managementsysteme - wie ISO 9001 (Qualitätsmanagement) oder ISO 27001 (Informationssicherheitsmanagement) - zu integrieren und dadurch Governance mess- und auditierbar zu machen.
\\
Das \acs{nist} AI Risk Management Framework des US-amerikanischen \acf{nist} stellt ein freiwilliges Rahmenwerk dar.
Es beschreibt vier Kernfunktionen: \textit{Govern, Map, Measure, Manage} und versteht \glqq{}Govern\grqq{} als übergreifende Querschnittsfunktion über den gesamten Lebenszyklus eines \ac{ki}-Systems.\footcite[21-24]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
Dieses Framework ist relevant, da Organisationen mit seiner Hilfe ein pragmatisches Instrument nutzen können, um Risiken im Umgang mit \ac{ki} erkennen zu können und systematisch zu managen, ohne dass dies regulatorisch vorgeschrieben ist.
\\
Zusammenfassend zeigen diese Rahmenwerke, dass \ac{ai}-Governance nicht im luftleeren Raum entsteht, sondern durch rechtliche Vorgaben, ethische Prinzipien und internationale Standards geprägt wird.
Während der EU AI Act verbindliche Mindestanforderungen definiert, geben die Ethics Guidelines normative Orieniterung, die über gesetzliche Anforderungen hinausgeht.
ISO/IEC 42001 übersetzt Governance in überprüfbare Managementprozessen und das \ac{nist} AI RMF bietet Unternehmen ein praxisnahes Instrument für das Risikomanagement.
Gemeinsam bilden diese Rahmenwerke den normativen Kontext, in dem unternehmensinterne Governance-Strukturen ausgestaltet werden müssen.
Sie dienen damit zugleich als Referenzpunkt für die Analyse und Bewertung bestehender Modelle, wie sie im folgenden Kapitel vorgestellt werden.