\newpage
\section{Vorstellung \& Analyse ausgewählter Modelle der AI-Governance}
\label{sec:modellederaigovernance}
Zur theoretischen und praktischen Fundierung der \ac{ai}-Governance wurden in den vergangenen Jahren unterschiedliche Modelle, Standards und regulatorische Ansätze entwickelt.
Sie unterscheiden sich hinsichtlich Ursprung, Zielsetzung und Anwendungsbereich.
Für diese Arbeit wurden fünf Modelle ausgewählt, die aufgrund ihrer Relevanz, ihrer unterschiedlichen Schwerpunkte sowie ihrer Verbreitung in Wissenschaft, Regulierung und Praxis besonders geeignet erscheinen:
\begin{itemize}
    \item ISO/IEC 42001 (internationaler Standard für \ac{ki}-Managementsysteme)\footcite{isoISOIEC42001},
    \item EU-AI-Act (europäischer Rechtsrahmen für \ac{ki})\footcite{ europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024},
    \item NIST AI Risk Management Framework (US-amerikanisches Rahmenwerk für das Risikomanagement von \ac{ki})\footcite{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021},
    \item Multilevel-AI-Governance-Framework (mehrstufiges Rahmenwerk für \ac{ki}-Governance, wissenschaftliches Konzept)\footcite{choungMultilevelFrameworkAI2023},
    \item Hourglass Model of AI Governance (organisatorischer Ansatz)\footcite{mantymakiPDFPuttingAI2025}.
\end{itemize}
Die Analyse der Modelle erfolgt nach einheitlichen Kriterien: Zunächst werden Ursprung und Aufbau des Modells vorgestellt.
Anschließend werden zentrale Stärken sowie mögliche Schwächen oder Einschränkungen diskutiert.
Abschließend wird die Relevanz für die Gestaltung unternehmensinterner \ac{ai}-Governance bewertet.

\subsection{ISO/IEC 42001}
\label{subsec:isoiec42001}
Mit der Veröffentlichung von \textit{ISO/IEC 42001:2023} wurde erstmals ein international anerkannter Standard für \ac{ki}-Managementsysteme etabliert.
Der Standard wurde von der \ac{iso} und der \ac{iec} entwickelt und ist analog zu anderen Managementsystemstandards wie \textit{ISO 9001} (Qualitätsmanagement) und \textit{ISO 27001} (Informationssicherheitsmanagement) aufgebaut, orientiert sich demnach auch an der High-Level-Structure.\footcite[1]{isoISOIEC42001}

\subsubsection{Aufbau und zentrale Elemente}
\label{subsubsec:iso_aufbau}
Der Standard beschreibt die Anforderungen an ein sogenanntes \ac{aims}, das Organisationen dabei unterstützen soll, den Einsatz von \ac{ki}-Systemen systematisch zu planen, umzusetzen, zu überwachen und kontinuierlich weiterzuentwickeln.
Der Aufbau folgt dem bewährten Plan-Do-Check-Act-Zyklus (PDCA) und umfasst alle wesentlichen Aspekte einer strukturierten Steuerung.
\\
Zu Beginn fordert \ac{iso}/\ac{iec} 42001 eine Analyse des organisatorischen Kontexts, also der internen und externen Rahmenbedingungen, die den Einsatz von \ac{ki} beeinflussen.
Ebenfalls sollen die Erwartungen der relevanten Interessengruppen (Stakeholder) erfasst werden.
Darauf aufbauend wird die Verantwortung des obersten Managements betont, die für die Einführung und Aufrechterhaltung des \ac{aims} verantwortlich ist.
Dies umfasst insbesondere die Zuweisung von Rollen und Verantwortlichkeiten sowie die Bereitstellung notwendiger Ressourcen.
Ergänzend verlangt der Standard eine systematische Planung, die Risiken und Chancen im Zusammenhang mit \ac{ki}-Systemen identifiziert, messbare Ziele definiert und geeignete Maßnahmen zur Risiko- und Chancenbewältigung festlegt.
\\
Ein weiterer Schwerpunkt liegt auf Supportprozessen wie etwa der Ressourcenbereitstellung, der Kompetenzentwicklung, der internen Kommunikation sowie der Dokumentation und dem Wissensmanagement.
Der operative Teil adressiert den gesamten Lebenszyklus von \ac{ki}-Systemen, von der Planung über die Implementierung bis hin zur Überwachung und kontinuierlichen Verbesserung.
Hierbei werden insbesondere Transparenz, Datenqualität und Nachvollziehbarkeit betont.
Hinzu kommen Anforderungen an die Bewertung der Wirksamkeit des Managementsystems durch Monitoring, interne Audits und Managementbewertungen.
Abschließend verlangt der Standard die kontinuierliche Verbesserung des \ac{aims} auf Basis der gewonnenen Erkenntnisse im Laufe der Implementierung und Nutzung von \ac{ki}-Systemen.\footcite[5-16]{isoISOIEC42001}

\subsubsection{Stärken und Schwächen}
\label{subsubsec:iso_stärken_schwächen}
Eine besondere Stärke von \ac{iso}/\ac{iec} 42001 liegt in der strukturellen Herangehensweise und der Kompatibilität mit bestehenden \ac{iso}-Managementsystemen.
Unternehmen, die bereits \ac{iso}-basierte Managementsysteme etabliert haben, können \ac{ai}-Governance nahtlos integrieren.
Dies erleichtert nicht nur die Implementierung, sondern schafft auch externe Nachvollziehbarkeit durch Zertifizierungen und Auditierungen.
Vor allem für global agierende Organisationen bietet der Standard den Vorteil einer international anerkannten Vorgehensweise.
\\
Der Standard weist jedoch auch einige Einschränkungen auf.
Seine bewusst allgemeine Formulierung ermöglicht eine flexible Anpassung an unterschiedliche organisatorische Kontexte, birgt jedoch auch das Risiko von Interpretationsspielräumen und uneinheitlicher Umsetzung.
Darüber hinaus liegt der Schwerpunkt stark auf organisatorischen Strukturen und Prozessen, während ethische und gesellschaftliche Fragestellungen ebenso wenig Beachtung finden wie technische Aspekte zur Risikominimierung.
Für kleine und mittlere Unternehmen könnte die Umsetzung des Standards eine besondere Herausforderung darstellen, da diese möglicherweise mit erheblichem Ressourcen- und Kostenaufwand verbunden ist.

\subsubsection{Relevanz für den Unternehmenskontext}
\label{subsubsec:iso_relevanz}
Insgesamt bietet \ac{iso}/\ac{iec} 42001 einen klaren Orientierungsrahmen, um \ac{ai}-Governance systematisch und nachhaltig zu gestalten.
Seine Stärke liegt weniger in detaillierten Vorgaben, sondern vielmehr in der Bereitstellung eines flexiblen Rahmens, der an die spezifischen Bedürfnisse und Gegebenheiten von Unternehmen angepasst werden kann und in etablierte Managementsysteme integriert werden kann.
Dadurch wird \ac{ai}-Governance nicht nur professionalisiert, sondern auch international anschlussfähig und prüfbar.


\subsection{EU-AI-Act}
\label{subsec:eu_ai_act}
Der \textbf{EU-AI-Act} stellt den weltweit ersten umfassenden Rechtsrahmen für den Einsatz von \acf{ki} dar.
Er wurde von der Europäischen Kommission vorgeschlagen und 2024 verabschiedet.
Ziel des Rechtsakts ist es, einheitliche Standards für die Entwicklung und den Einsatz von \acf{ki}-Systemen in der Europäischen Union zu schaffen.
Zugleich soll Innovation gefördert und ein hohes Schutzniveau für Bürgerinnen und Bürger sichergestellt werden.\footcite[1-3]{kimAIGovernanceContext2025}
Grundlage bildet ein risikobasierter Ansatz, bei dem \ac{ki}-Systeme nach ihrem Gefährdungspotenzial für Grundrechte und Sicherheit in verschiedene Risikoklassen eingeteilt werden.

\subsubsection{Aufbau und zentrale Elemente}
\label{subsubsec:eu_aufbau}
Der EU-AI-Act unterscheidet zwischen vier Risikoklassen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Unakzeptables Risiko:} Diese Systeme sind verboten, da sie gegen grundlegende Rechte und Freiheiten verstoßen (z.B. Social Scoring durch staatliche Stellen).
    \item \textbf{Hochrisiko:} Hierzu zählen Systeme, die in sicherheitskritischen Bereichen wie Gesundheit, Verkehr oder Justiz eingesetzt werden. Sie unterliegen strengen Anforderungen an Transparenz, Datenqualität und menschliche Aufsicht.
    \item \textbf{Begrenztes Risiko:} Für diese Systeme gelten reduzierte Anforderungen, etwa im Bereich der Nutzerinformation.
    \item \textbf{Minimalrisiko:} Diese Kategorie umfasst Anwendungen mit geringem Risiko, für die keine speziellen Vorgaben bestehen.
\end{itemize}
Neben dieser Klassifikation legt der EU-AI-Act umfangreiche Pflichten für Anbieter und Betreiber von \ac{ki}-Systemen fest.
Dazu gehören Risikomanagementprozesse, die Sicherstellung von Datenqualität, die Dokumentation der technischen Infrastruktur, Protokollierungspflichten sowie die Gewährleistung menschlicher Aufsicht.
Ergänzend wird ein Konformitätsbewertungsverfahren eingeführt, das je nach Risikoklasse unterschiedliche Anforderungen an die Nachweisführung stellt.
Dieses soll sicherstellen, dass die Systeme vor ihrer Markteinführung den gesetzlichen Vorgaben entsprechen.
Überwacht wird dies durch nationale Behörden und eine neu geschaffene EU-Behörde für künstliche Intelligenz (EU AI Office).

\subsubsection{Stärken und Schwächen}
\label{subsubsec:eu_stärken_schwächen}
Der EU-AI-Act überzeugt zunächst durch seinen konsequent risikobasierten Zuschnitt.
Er unterscheidet klar zwischen verbotenen Praktiken, Hochrisiko-Systemen, Systemen mit begrenztem Risiko und Minimalrisiko-Anwendungen und verknüpft diese Kategorien mit abgestuften Pflichten.
Für Hochrisiko-Systeme werden besonders strenge Anforderungen formuliert, die sicherstellen sollen, dass diese Systeme transparent, nachvollziehbar und unter menschlicher Aufsicht betrieben werden.
Das schafft insbesondere in sensiblen Domänen wie Gesundheit und Justiz ein höheres Maß an Rechtssicherheit für Anbieter und Anwender.\footcite[2-3]{europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024}
\\
Zugleich stärkt der Act den Schutz der Grundrechte, indem er besonders eingriffsintensive Anwendungen ausdrücklich untersagt, darunter Social Scoring, manipulative bzw. täuschende Verfahren, eine weitreichende biometrische Fernidentifikation im öffentlichen Raum (mit Ausnahme von klar definierten Ausnahmen) und Emotionserkennung in Schulen oder der Arbeitswelt.\footcite[5]{europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024}
Positiv hervorzuheben ist weiterhin die institutionelle Verankerung: Nationale Marktüberwachungsbehörden, ein EU-weit koordiniertes Vollzugsnetzwerk und die neu geschaffene EU-Behörde für künstliche Intelligenz (EU AI Office) sollen die einheitliche Anwendung der Vorschriften sicherstellen und den Austausch bewährter Praktiken fördern.\footcite[10-11]{europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024}
Ergänzend adressiert der \ac{gpai}-Act die notwendige Dokumentation, Informationsweitergabe an Downstream-Anbieter und urheberrechtskonforme Verfahren.
Für Modelle mit \glqq{}high-impact capabilities\grqq{} kommen zusätzliche Pflichten zur Risikoanalyse, Vorfallsberichterstattung und Cybersicherheitsmanagement hinzu.\footcite[10]{europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024}
\\
Ebenfalls soll die Innovationsförderung nicht gehemmt werden, indem sogenannte Regulatory Sandboxes geschaffen werden, in denen Unternehmen neue \ac{ki}-Anwendungen unter realen Bedingungen testen können, ohne sofort alle regulatorischen Anforderungen erfüllen zu müssen.\footcite[4;5]{europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024}
\\
Demgegenüber zeigen sich mehrere Schwächen und Umsetzungsrisiken.
Erstens kritisiert die Fachliteratur eine mögliche \glqq{}Cliff-Edge\grqq{}-Regulierung: Während Hochrisiko-Systeme detailliert reguliert sind, verbleiben zahlreiche Anwendungen im Graubereich mit geringen oder unklaren Anforderungen.
In Kombination mit dem sehr weiten Geltungsbereich (\glqq{}alle \ac{ki}-Systeme\grqq{}) und der Konzentration der Pflichten auf Hochrisiko-Fälle drohen Regulierungslücken und eine faktische Präemption nationaler Schutzstandards (z.B. zu Transparenz oder Nutzungsbedingungen).\footcite[108-109]{vealeDemystifyingDraftEU2021}
\\
Zweitens ist die starke Anlehnung an das Produktsicherheitsrecht widersprüchlich, da die Konkretisierung der Norm über Standardorganisationen erfolgen soll, die traditionell wenig Expertise in den Grundrechten haben. Z
eitgleich wird die Verantwortung für die Einhaltung der Grundrechte auf die Unternehmen abgewälzt.
Dies fördert die Einhaltung formaler Standards im Vergleich zu einer eingehenden Prüfung der Grundrechte.\footcite[102;106]{vealeDemystifyingDraftEU2021}
\\
Drittens bleiben die Betroffenenrechte und \glqq{}bottom-up\grqq{} Durchsetzung unzureichend berücksichtigt.
Trotz Transparenzinstrumenten wie dem Recht auf Zugang zu Informationen und der Möglichkeit, Beschwerde einzulegen, fehlen klar definierte Beschwerde- und Klagerechte für Betroffene.\footcite[111-112]{vealeDemystifyingDraftEU2021}
\\
Viertens erzeugen die umfangreichen Dokumentations-, Test- und Governance-Pflichten erhebliche Compliance-Lasten, die insbesondere \ac{kmu} überproportional belasten können.
Gleichzeitig hängt die Wirksamkeit zentraler Schutzmechanismen von einer schnellen und inklusiven Standardisierung ab.
In der Debatte wird zudem kritisiert, dass einzelne technische Schwellen zu hoch angesetzt sein könnten.\footcite[11]{europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024}
\\
Fünftens sind Anforderungen an die menschliche Aufsicht zwar vorgesehen, adressieren in der Praxis jedoch vor allem die Hersteller; Robuste, durchsetzbare organisatorische Aufsichts- und Kompetenzpflichten auf Anwenderseite bleiben teilweise nur angedeutet, was Verantwortungslosigkeit und Intransparenz begünstigen könnte.\footcite[107-108]{vealeDemystifyingDraftEU2021}
\\
In der Summe ist der EU-AI-Act ein globaler Referenzrahmen, der risikoadäquate Pflichten, explizite Verbote, \ac{gpai}-Regeln und eine mehrstufige Governance-Architektur vereint.
Das Schutzniveau wird in der Praxis jedoch wesentlich von der Qualität und Inklusivität der nachgelagerten Harmonisierungs- und Standardisierungsprozesse sowie den Aufsichtsmechanismen abhängen.\footcite[11]{europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024}\footcite[112]{vealeDemystifyingDraftEU2021}

\subsubsection{Relevanz für den Unternehmenskontext}
\label{subsubsec:eu_relevanz}
Für Unternehmen erzwingt der EU-AI-Act erstens eine Bestandsaufnahme und Risikoklassifizierung aller KI-Anwendungen; Für Hochrisiko-Systeme gelten verbindliche Pflichten (Risikomanagement, Datenqualität, Robustheit, Transparenz, menschliche Aufsicht) samt Konformitätsbewertung vor ihrem Einsatz.\footcite[3-4]{europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024}
Zudem hat der Act Einfluss auf die Lieferketten.
Insbesondere bei \ac{gpai}-Systemen sind technische Dokumentation, eine Informationsweitergabe an relevante Akteure, insbesondere Kunden und Downstream-Anbieter, sowie eine Kennzeichnung synthetischer Inhalte erforderlich.\footcite[9-10]{europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024}
Weiterhin müssen in Unternehmen die Rollen und die Haftung eindeutig geregelt werden: Wer ein System \glqq{}off-label\grqq{} sprich außerhalb des vorgesehenen Anwendungsbereichs, nutzt oder wesentlich ändert, kann rechtlich selber zum Provider werden.
Dies bedeutet tiefergreifende Anforderungen an die interne Governance, insbesondere an die Dokumentation, das Risikomanagement und die Überwachung.\footcite[112]{vealeDemystifyingDraftEU2021}
Letztendlich sind die Anstrengungen zur Einhaltung (insbesondere für \ac{kmu}s) zwar kurzfristig höher, aber im Gegenzug stehen klare rechtliche Bestimmungen und Wettbewerbsvorteile bei nachweislicher Übereinstimmung.
Die Wirksamkeit in der Praxis hängt von einer schnellen, umfassenden Standardisierung und der Kohärenz mit sektorspezifischem Recht ab.\footcite[9;11]{europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024}

\subsection{NIST AI Risk Management Framework}
\label{subsec:nist}
Das \ac{nist} AI RMF ist ein freiwilliger, sektorneutraler Rahmen zur Steuerung von \ac{ki}-Risiken über den gesamten Lebenszyklus.
Es adressiert alle beteiligten Akteure, liefert gemeinsame Begriffe und Aktivitäten zur Förderung vertrauenswürdiger \ac{ki} und wird durch ein laufend aktualisiertes Playbook ergänzt.
\ac{nist} positioniert das RMF ausdrücklich als \glqq{}living document\grqq{}, das kontinuierlich weiterentwickelt wird, um den dynamischen Herausforderungen der \ac{ki}-Technologie gerecht zu werden.\footcite[1-3]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
Zudem macht \ac{nist} die Andersartigkeit von \ac{ki}-Risiken im Vergleich zu klassischer Software deutlich und hebt die Notwendigkeit hervor, spezifische Ansätze zur Risikominderung zu entwickeln.

\subsubsection{Aufbau und zentrale Elemente}
\label{subsubsec:nist_aufbau}
Zielbild sind sieben Eigenschaften vertrauenswürdiger \ac{ki} (\textit{Sicherheit, Sicherheit und Resilienz, Erklärbarkeit und Nachvollziehbarkeit, Datenschutz, Fairness, Transparenz und Zuverlässigkeit}), die als Leitlinien für die Entwicklung und den Einsatz von \ac{ki}-Systemen dienen.\footcite[12-18]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
Der sogenannte AI RMF Core umfasst vier Kernfunktionen mit Subkategorien: GOVERN, welches die Rahmenbedingungen für die Anwendungen definiert, bei denen Rollen, Richtlinien und Verantwortlichkeiten im Zusammenspiel mit der Organisationskultur berücksichtigt werden;
MAP, das die Identifizierung und Bewertung von Risiken unterstützt, indem Kontext, Anwendungsfälle, Stakeholder und potenzielle Auswirkungen berücksichtigt werden;
MEASURE, bei dem die Messung und Bewertung der Leistung von \ac{ki}-Systemen im Vordergrund steht;
und MONITOR, welches die kontinuierliche Überwachung und Verbesserung von \ac{ki}-Systemen sicherstellt.\footcite[20-31]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
Weitergehend existieren AI-RM-Profile, die spezifische Anforderungen und Maßnahmen für verschiedene Anwendungsbereiche definieren, um eine zielgerichtete Umsetzung zu ermöglichen.\footcite[33-34]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}

\subsubsection{Risiken und Schwächen}
\label{subsubsec:nist_stärken_schwächen}
Eine der wichtigsten Stärken des \ac{nist} AI RMF ist das soziotechnische Risikoverständnis, welches einem ganzheitlichen Ansatz zur Identifizierung und Bewertung von Risiken dient.
Es werden Technik, Organisation, Prozesse und der Kontext der Anwendung berücksichtigt, um ein umfassendes Bild der Risiken zu erhalten.
Mithilfe dieses Ansatzes sind nicht nur bessere Entscheidungen zu treffen, der Einsatz von \ac{ki}-Technologien wird dadurch auch sicherer, fairer, erklärbarer und bezieht Grundrechte mit ein.\footcite[4-5;12-18]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
\\
Die Vorgehensweise des Modells mit den vier Kernfunktionen GOVERN, MAP, MEASURE und MONITOR ermöglicht eine nachvollziehbare und systematische Herangehensweise an das Management von \ac{ki}-Risiken und die vorhandenen Tabellen erleichtern die operative Umsetzung.\footcite[22-31]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
\\
Um Vertrauen in \ac{ki}-Systeme zu schaffen und eine gemeinsame Grundlage über die unterschiedlichen Disziplinen, wie etwa Recht, Ethik, Technik und Management, zu schaffen, dienen die sieben Eigenschaften vertrauenswürdiger \ac{ki} als Leitlinien, die für alle Stakeholder gleich sind.\footcite[12-13]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
\\
Nicht nur ist das AI RMF ein freiwilliges Rahmenwerk, es kann auch entsprechend in bestehende Management- und Governance-Strukturen integriert werden und bietet mit dem MEASURE-Element eine Quantifizierung von Risiken und Maßnahmen, die eine messbare Verbesserung der \ac{ki}-Governance ermöglichen.\footcite[33-34;28-31]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
\\
Ein weiterer Vorteil des AI RMF ist die regelmäßige Aktualisierung des Playbooks, welches die neuesten Entwicklungen und Best Practices im Bereich der \ac{ki}-Governance berücksichtigt und somit eine kontinuierliche Verbesserung der Rahmenbedingungen für den Einsatz von \ac{ki}-Technologien ermöglicht und die Verwendung von Best Practices fördert.\footcite[iii;21]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
\\
Hingegen gibt es auch einige Schwächen und Herausforderungen, die bei der Implementierung und Anwendung des AI RMF berücksichtigt werden müssen.
Ohne rechtliche Verbindlichkeiten bleibt die Umsetzung der Empfehlungen und Leitlinien des AI RMF oft freiwillig und kann von den Organisationen unterschiedlich interpretiert werden.\footcite[1-2]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
\\
\ac{nist} selbst weist darauf hin, dass Risikomessungen und Priorisierungen von Risiken eine Herausforderung darstellen, da diese oft kontextabhängig und teilweise methodisch unreif sind.\footcite[5-7]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
\\
Ebenfalls ist die Implementierung der Empfehlungen und Leitlinien des AI RMF oft ressourcenintensiv und erfordert eine umfassende Schulung und Sensibilisierung der Mitarbeiter.\footcite[8-9]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
\\
Eine weitere Schwäche ist die unterschiedliche Auslegung je nach Technologie und Anwendungsbereich, da das RMF grundsätzlich technologie- und anwendungsneutral ist.
Dies führt zur Ergänzung von notwendigen Leitlinien, die je nach Organisation unterschiedlich interpretiert und umgesetzt werden können, insbesondere in Konzernen mit dezentralen Strukturen.\footcite[1-3;21-27]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}

\subsubsection{Relevanz für den Unternehmenskontext}
\label{subsubsec:nist_relevanz}
Für Unternehmen liefert das RMF eine konkrete Blaupause.
Mithilfe von GOVERN werden Rollen, Richtlinien, Verantwortlichkeiten und Prozesse definiert, die für eine effektive \ac{ki}-Governance notwendig sind.\footcite[21-24]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
MAP strukturiert das Use-Case-Scoping (Zweck, Kontext, Stakeholder, Auswirkungen) und schafft eine gemeinsame Grundlage für Freigaben und Priorisierungen.\footcite[24-28]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
Die Funktion MEASURE etabliert Metriken zur Bewertung der Effektivität und Effizienz von \ac{ki}-Systemen und -Prozessen und macht \ac{ki}-Anwendungen dadurch prüfbar.\footcite[28-30]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
Durch MANAGE werden die identifizierten Risiken und Chancen aktiv gesteuert und überwacht, um nicht nur die Compliance mit den definierten Richtlinien zu gewährleisten, sondern auch die Betriebskontinuität sicherzustellen.\footcite[30-31]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}
Über die Profile lassen sich domänenspezifische Anforderungen und Maßnahmen definieren, die eine zielgerichtete Umsetzung ermöglichen und die Integration in bestehende Management- und Governance-Strukturen erleichtern.\footcite[33-34]{nationalinstituteofstandardsandtechnologyAIRiskManagement2021}

\subsection{Multilevel-AI-Governance-Framework}
\label{subsec:multilevel}
Das Multilevel-Framework begreift \ac{ai}-Governance als Zusammenspiel aus drei Ebenen: staatlich/transnational, unternehmerisch und individuell.
Es argumentiert, dass ethische Leitlinien allein ohne vermittlende Governance-Strukturen nicht in die Praxis umgesetzt werden können.
Stattdessen benötigt es eine wechselseitige Verknüpfung von Top-down-Politik und Bottom-up-Erwartungen der Gesellschaft.\footcite[2-5]{choungMultilevelFrameworkAI2023}
Als zentrales Bindeglied werden im Multilevel-AI-Governance-Framework drei Vertrauensdimensionen definiert: Kompetenz, Integrität und Wohlwollen.

\subsubsection{Aufbau und zentrale Elemente}
\label{subsubsec:multilevel_aufbau}
Das Modell verbindet die drei Ebenen -- Regierung, Unternehmen und Bürger:innen -- über drei Vertrauensdimensionen.
Die Dimension \textit{Kompetenz} deckt Aspekte wie Sicherheit, Robustheit, Erklärbarkeit und Rechenschaftspflichten ab.
\textit{Integrität} umfasst Fairness, Nichtdiskriminierung, Datenschutz und Transparenz.
Die Dimension \textit{Benevolence (Wohlwollen)} bezieht sich auf das Gemeinwohl und soziale Gerechtigkeit.\footcite[10]{choungMultilevelFrameworkAI2023}
\\
Zusätzlich wird das Konzept mit den HLEG (High-Level Expert Group on Artificial Intelligence)-Anforderungen an vertrauenswürdige \ac{ki} verknüpft.\footcite[8]{choungMultilevelFrameworkAI2023}\footcite{europeancomissionEthicsGuidelinesTrustworthy}
Diese Verknüpfung zeigt auf, dass das Handeln von Unternehmen sowohl von staatlicher Regulierung als auch von der gesellschaftlichen Forderung nach vertrauenswürdiger \ac{ki} beeinflusst wird.
Zur Umsetzung schlägt das Konzept vor, Ethik-Audits und interne Review-Boards zu definieren, die um weitere externe Prüfmodelle analog zu der amerikanischen Behörde \ac{fda} ergänzt werden sollen.\footcite[10]{choungMultilevelFrameworkAI2023}

\subsubsection{Stärken und Schwächen}
\label{subsubsec:multilevel_stärken_schwächen}
Das Framework stellt die relevanten Akteursgruppen (Staat–Unternehmen–Bürger:innen) und ihre Interaktionen miteinander dar – dies ist hilfreich für die Implementation von Strategie- und Governance-Designs.
Zudem ermöglicht die Anbindung an die HLEG-Anforderungen eine gründlichere Berücksichtigung ethischer Aspekte in der Unternehmenspraxis.
Eine weitere Stärke ist die Definition der umzusetzenden Mechanismen, wie der Ethik-Audits und internen Review-Boards, zur Stärkung der Integrität, Transparenz und Rechenschaftspflicht.\footcite[11]{choungMultilevelFrameworkAI2023}
\\
Auch bei diesem Modell werden Schwächen sichtbar.
Das Modell bleibt abstrakt, es werden keine Metriken, Reifegrade oder Prozess-Checklisten vorgegeben.\footcite[9-10]{choungMultilevelFrameworkAI2023}
Dadurch kann das Modell nicht \glqq{}out of the box\grqq{} in Unternehmen implementiert werden und erschwert die Auditierbarkeit über verschiedene Branchen hinweg.
Zudem ist die Dimension \glqq{}Wohlwollen\grqq{} schwer operationalisierbar, da sie stark von individuellen und kulturellen Werten abhängt.\footcite[9-10]{choungMultilevelFrameworkAI2023}
\\
Die Ethik-Audits und internen Review-Boards sind zwar ein Schritt in die richtige Richtung, jedoch können diese die Innovationskraft der Unternehmen verlangsamen, da sie zusätzliche bürokratische Hürden schaffen und Ressourcen binden.
Eine Abstufung wird von den Autoren bereits angeregt, jedoch nicht genauer ausgeführt.\footcite[11]{choungMultilevelFrameworkAI2023}

\subsection{Relevanz für den Unternehmenskontext}
\label{subsubsec:multilevel_relevanz}
Für Unternehmen bietet das konzeptionelle Framework drei unmittelbare Anknüpfungspunkte: eine strategische Verortung und das notwendige Alignment mit den Stakeholdern.
Nutzbare Governance-Mechanismen für den Betrieb von \ac{ki}-Anwendungen mithilfe von risikoadäquaten Audits, internen Review-Boards und der Vorgabe transparenter Prozesse in die Entwicklungs- und Betriebsabläufe zu integrieren.
Der dritte Punkt ist die Einbeziehung der Unternehmenskultur und der jeweiligen Kompetenzen der Mitarbeitenden.
Sie wird durch gezielte Schulungen in Ethik und durch Feedback-Kanälre gefördert und schafft dadurch Legitimität und Akzeptanz für die \ac{ai}-Governance im Unternehmen.

\subsection{Hourglass Model of Organizational AI Governance}
\label{sec:hourglass}
Das Hourglass-Model von \cite{mantymakiPDFPuttingAI2025} zielt darauf, Ethikprinzipien in praktikable Governance-Mechanismen zu übersetzen und die Anforderungen aus dem Umfeld (Recht, Leitlinien, Stakeholder) über eine vermittelnde Organisationsebene bis hinunter in operative Praktiken auf Systemebene zu überführen.
Die Autor:innen betonen die Übersetzungsarbeit als kontinuierlichen Prozess und berichten, dass das Modell in Kooperation mit Industriepartnern entwickelt und bei einem großen Finanzunternehmen getestet wurde.\footcite[5]{mantymakiPDFPuttingAI2025}
Zudem wurde jedes Element des Modells am damaligen EU-AI-Act-Entwurf\footcite{ europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024} gegengeprüft, um den Anschluss an die regulatorischen Anforderungen zu gewährleisten.\footcite[3]{mantymakiPDFPuttingAI2025}

\subsubsection{Aufbau und zentrale Elemente}
\label{subsubsec:hourglass_aufbau}
Das Modell ordnet Governance in drei Ebenen ein.
Die Environmental-Ebene, die rechtliche und gesellschaftliche Inputs berücksichtigt, die Organizational-Ebene, die die Strategie- und Werteausrichtung des jeweiligen Unternehmens abbilden soll und das AI-System, welches die operative Governance umsetzt.
Die Steuerung des Modells erfolgt sowohl \glqq{}top-down\grqq{} mithilfe von Normen, die in Prozessen umgesetzt werden, als auch \glqq{}bottom-up\grqq{} über die Rückmeldungen aus dem Systembetrieb, die in die Organisationsebene zurückfließen.\footcite[5-7]{mantymakiPDFPuttingAI2025}
\\
Auf der Organisationsebene stehen zwei zentrale Elemente im Fokus: das \glqq{}strategic alignment\grqq{} und das \glqq{}value alignment\grqq{}.
Im \glqq{}strategic alignment\grqq{} werden die strategischen Ziele des Unternehmens in Bezug auf \ac{ki} um eine generelle Richtung zu identifizieren und die Erwartungen an die \ac{ki}-Systeme zu definieren.
Das Element des \glqq{}value alignments\grqq{} hingegen fokussiert sich auf die Wertebasis und Ethik, die das Unternehmen anwenden möchte und darauf, dass die Einhaltung dieser Werte und Grundsätze in allen \ac{ki}-Systemen des Unternehmens sichergestellt wird.
Ein weiterer Punkt des \glqq{}value alignments\grqq{} ist die Definition der Risikotoleranz, da ethische Überlegungen selten eindeutig sind und unterschiedliche Interpretationen zulassen.\footcite[7]{mantymakiPDFPuttingAI2025}
\\
Die Systemebene unterteilt sich in acht operative Komponenten: das AI-System, Algorithmen, Daten, Risiken und Auswirkungen, Transparenz/Erklärbarkeit/Anfechtbarkeit, Verantwortlichkeit, Entwicklung \& Betrieb und Compliance.\footcite[7-12]{mantymakiPDFPuttingAI2025}
Besonders prägend ist die Verzahnung der einzelnen Komponenten mit dem \ac{ki}-Lebenszyklus (OECD-Modell): Die Autor:innen verknüpfen die Governance-Prozesse mit den acht Komponenten auf Design, Entwicklung, Deployment und Monitoring.\footcite[9-12]{mantymakiPDFPuttingAI2025}

\subsubsection{Stärken und Schwächen}
\label{subsubsec:hourglass_stärken_schwächen}
Das Hourglass bietet eine klare Struktur, um die Übersetzung von Ethik und regulatorischen Anforderungen in konkrete Rollen und Prozesse zu ermöglichen.
Weiterhin orientiert sich das Modell am kompletten Lebenszyklus der \ac{ki}-Systeme statt reiner Kontrollen im Betrieb.
\\
Auch die Gegenprüfung des Modells mit dem damaligen EU-AI-Act-Entwurf\footcite{ europeanparliamentaryresearchserviceArtificialIntelligenceAct2024} stellt sicher, dass die regulatorischen Anforderungen angemessen berücksichtigt werden.
Eine weitere Stärke des Hourglass-Modells ist die Granularität, mit der es verschiedene Aspekte der \ac{ki}-Governance adressiert.
Durch die detaillierte Betrachtung der einzelnen acht Komponenten in der operativen Ebene können die dafür notwendigen Rollen, Aufgaben und Artefakte klar definiert werden.
\\
Jedoch gibt es auch Schwächen im Hourglass-Modell.
Die Autor:innen weisen darauf hin, dass das Modell bisher nur einen Überblick über die Governance von \ac{ki}-Systemen bietet und noch nicht alle praktischen Herausforderungen adressiert.\footcite[13]{mantymakiPDFPuttingAI2025}
Ein weiterer Kritikpunkt ist, dass das Modell stark auf die Compliance mit regulatorischen Anforderungen fokussiert ist und weniger auf die Förderung von Innovation und Agilität in der Entwicklung von \ac{ki}-Systemen eingeht.
Zudem ist das Modell abhängig von der Übersetzungsleistung der Risikotoleranzen, Verantwortlichkeiten und Kapazitäten auf der Organisations- und Teamebene, da das Modell diese nur benennt, aber keine vollständige Lösung darbietet.\footcite[6-7;12]{mantymakiPDFPuttingAI2025}

\subsubsection{Relevanz für den Unternehmenskontext}
\label{subsubsec:hourglass_relevanz}
Für Unternehmen ermöglicht das Hourglass-Modell eine direkt verwendbare Landkarte, um \ac{ai}-Governance mithilfe der Strategie, Struktur und des Betriebs zu implementieren.
Es unterstützt Unternehmen dabei, eine \ac{ki}-Strategie mit klaren Risikotoleranzen zu entwickeln und definierte Rollenmodelle und Freigabeprozesse zu modellieren.
Das sorgt für das notwendige Zusammenspiel mit den Unternehmenszielen und den Ethikprinzipien des Unternehmens.
\\
Mithilfe der operativen Ebene werden klare Verantwortlichkeiten und Prozesse definiert, die sicherstellen, dass die Verwendung von \ac{ki}-Systemen im Einklang mit den definierten Rollen und Freigabeprozessen steht.
Darunter fallen die Analyse von Daten, Algorithmen und Modellen sowie die Überwachung von Risiken und Auswirkungen.
Des Weiteren werden Schulungs- und Sensibilisierungsmaßnahmen für Mitarbeiter:innen implementiert, um ein gemeinsames Verständnis für die \ac{ki}-Governance zu schaffen und die Akzeptanz der Systeme zu fördern.
