% Analyse
\begin{comment}
\section{IT-Services - Kalkulation und Abrechnung}\label{sec:4ISTZustandsanalyse}
Auf Basis der in Kapitel \ref{sec:3Praxisbeispiele} benannten Beispiele, lassen sich Anforderungen für eine Kalkulation von IT-Services definieren.
Auch die spätere Abrechnung auf der Basis der Kalkulation lässt sich so definieren.

\subsection{Kalkulation von IT-Services}
Die Kalkulation der Kosten für IT-Services erfordert mehrere Schritte und Überlegungen.
\\
Vor der Kalkulation müssen die IT-Services klar definiert werden.
Dazu sollte ein umfassendes Serviceportfolio erstellt werden, das alle IT-Services sowie deren zugehörige Ressourcen und Prozesse detailliert beschreibt.
Dieses Portfolio sollte regelmäßig aktualisiert werden, um Änderungen in der Servicebereitstellung und neue Anforderungen zu reflektieren.
Ein Serviceportfolio fasst die IT-Services zusammen und beschreibt die dafür benötigten Leistungen.
Auf Basis dieser Leistungen können die Gesamtkosten für einzelne Services berechnet werden.
\\
Die meisten IT-Bereiche mit geringem Reifegrad haben wenig Erfahrung mit Serviceorientierung und \ac{itsm}.
Es ist notwendig, die Kultur des Anbieters grundlegend zu ändern, um eine serviceorientierte Denkweise zu fördern.
Dazu ist es notwendig den Widerstand gegen Veränderungen in der Organisation zu überwinden.
Um dies zu erreichen, ist die Unterstützung durch die Geschäftsleitung unabdingbar.\footcite[13\psq]{marroneEinflussITServiceManagementFrameworksAuf2011}
Dabei sollten Schulungen und Weiterbildungen verwendet werden, um das Bewusstsein und Verständnis für Servicequalität und Kundenzufriedenheit zu stärken.
Auch Regelmäßige Feedback-Schleifen und kontinuierliche Verbesserungsprozesse (\ac{csi}) sollten integriert werden, um die Servicequalität zu steigern.
Schlussfolgend sollte ein Change Management etabliert werden, um das Unternehmen während der Transformation zu begleiten.
\\
Ebenfalls sollten Änderungen an den bisherigen Kostenstrukturen durchgeführt werden.
Die bisherigen Costcenter sollten in Profitcenter oder Servicecenter umgewandelt werden.
Dies ermöglicht nicht nur die Erfassung von Kosten, sondern auch die Verbuchung von Erlösen durch die Bereitstellung als Dienstleistung.
Dadurch wird eine höhere Kundenorientierung und wirtschaftliche Effizienz erreichbar.

\subsection{Abrechnung von IT-Services}
Um IT-Services mit den anfallenden Kosten verrechnen zu können, muss ebenfalls ein Servicekatalog als Basis für die Berechnung herangezogen werden.
Weiterhin müssen die IT-Services um \ac{sla}s erweitert werden.
Diese sind vertragliche Vereinbarungen zwischen dem Serviceprovider und den Kunden, die die erwarteten Leistungen, Qualitätsstandards und Verfügbarkeit der IT-Services festlegen.\footnote{vgl. Kapitel \ref{subsec:sla}}
Sie schaffen die Grundlage für die Abrechnung, da sie die Bedingungen und Verantwortlichkeiten beider Vertragspartner klar definieren.
Dabei ist es wichtig, diese nicht nur zu definieren, sondern diese auch zu überwachen.
Dies kann \ac{zb} automatisch, durch die Überwachung von Uptime und Downtime von Servern geschehen oder durch regelmäßige Audits.
\\
Alle anfallenden Kosten, die zur Bereitstellung von IT-Services dienen, müssen genau erfasst werden.
Dazu müssen sowohl direkte Kosten, wie Hardware, Software und Personal, als auch indirekte Kosten, wie Verwaltung mit in die Rechnung einbezogen werden.
Diese Kosten müssen dann auf die einzelnen IT-Services umgelegt werden.
Dabei sind unterschiedliche Methoden möglich, siehe Kapitel \ref{subsec:Kalkulationsmethoden}.
Dies ist die Berechnung auf der Seite der Kosten.
\\
Um die Nutzung der IT-Services zu berechen, muss die Verwendung möglichst genau gemessen werden.
Dazu können unterschiedlich komplexe Metriken verwendet werden, wie die Anzahl der Nutzer oder Datenvolumen, \ac{etc}.
Auf dieser Basis können die Kosten für die einzelnen Kunden, je nach Art, intern oder extern, berechnet werden.
\\
Um weiterhin wettbewerbsfähig bleiben zu können, sollten die Preise für IT-Services regelmäßig mit den Marktpreisen verglichen und angepasst werden.
Dabei können Rabatte, Staffelpreise und auch Sonderangebote verwendet werden.
\\
Zusätzlich muss die Verwaltung zur Verrechnung der IT-Services standardisierten Prozessen folgen.
Diese sollten sowohl die Erfassung der Nutzung der Services beinhalten, als auch die Erstellung von Rechnungen und Inkassomaßnahmen.
Ebenso sollte die Nutzung der IT-Services überwacht werden, um etwaige Verstöße gegen \ac{sla}s oder Optimierungsbedarfe erkennen und rechtzeitig Korrekturmaßnahmen ergreifen zu können.
\\
Dies sollte eine transparente Möglichkeit der Abrechnung von IT-Services ermöglichen.
Um die Transparenz weiter zu erhöhen, können \ac{zb} Feedbackgespräche mit Kunden, Einbindung von Kunden in Entwicklung neuer IT-Services und Anlaufpunkte für Nachfragen geschaffen werden.
\\
Dies zeigt, dass die Abrechnung von IT-Services im Sinne des \ac{itsm} eine sorgfältige Planung und Umsetzung erfordert.
Eine ständige Veränderung und Optimierung ist erforderlich und ganz im Sinne von \ac{itsm} und \ac{itil}.


\subsection{Beispielkalkulationen}
Um die oben genannten Punkte anschaulich darzustellen, werden einige Beispiele auf der Basis der Anforderungen für die Kalkulation von IT-Services im folgenden Kapitel dargestellt.

\subsubsection{Cloud Computing Services}
Ein Anbieter bietet unterschiedliche Services im Bereich des Cloud Computings an.
Dabei umfasst der Servicekatalog detaillierte Beschreibungen der Services, wie \ac{IaaS} und \ac{SaaS}.
In diesen Services werden die spezifischen Ressourcen die für die Bereitstellung der Services benötigt werden dargestellt.
Zusätzlich werden die möglichen \ac{sla}s beschrieben.
\\
Die Abrechnung erfolgt über die Kosten der Bereitstellung der Cloud-Services.
Dabei werden die benötigte Hardware, Software, Energie für den Betrieb und die Personalkosten erfasst.
Die Basis zur Berechnung der Nutzung basiert je nach Modell auf der Anzahl der genutzten CPU-Stunden, im Bereich \ac{IaaS} und im Bereich \ac{SaaS} für eine bestimmte Anwendung auf gespeichertem Datenvolumen.
Die Nutzung wird automatisch von einem System erkannt und darauf basierend werden die Rechnungen an die Kunden versandt.
Um die Transparenz weiter zu erhöhen, wird ein Portal verwendet um die Nutzung in Echtzeit für die Kunden darstellen zu können.

\subsubsection{IT Support Services}
Ein Unternehmen bietet IT Support Services für die internen Abteilungen an.
Zusätzlich besteht die Möglichkeit für externe Kunden diese Services einzukaufen.
Im Service Katalog sind unterschiedliche Support Level definiert, wie etwa First Level Support, der sich um die eingehenden Anfragen kümmert, diese kategorisiert und versucht in kurzer Zeit zu lösen.
Auch spezialisierte Dienstleistungen werden angeboten.
Darunter sind  Netzwerk-Support und Hardware Wartung.
Die \ac{sla}s definieren die Reaktionszeiten des Support, Lösungszeiten und Verfügbarkeitsgarantien,
\\
Die Erfassung der Services erstreckt sich über die Anzahl der gestellten Support-Tickets, die Dauer der Supportfälle und die verwendeten Ressourcen.
Um die Verwendung der IT-Services ordnungsgemäß zu messen, wird ein Ticket-System verwendet, mit dem alle Support Anfragen verwaltet werden können.
Dadurch ist nicht nur eine Übersicht für den Anbieter möglich, sondern auch eine transparente Darstellung für den Kunden, sowohl über Status und Bearbeitungszeiten einzelner Tickets, als auch das Gesamtvolumen.

\subsubsection{Managed Security Services}
Ein \ac{mssp} stellt umfangreiche Sicherheitslösungen zur Verfügung, darunter Netzwerküberwachung, Erkennung von Bedrohungen, Incident Response und Beratung zur Einhaltung der notwendigen Vorschriften.
Dabei beschreibt sein Servicekatalog die einzelnen Sicherheitsservices und die dazugehörigen \ac{sla}s, inklusive Verfügbarkeit, Reaktionszeiten, \ac{etc}.
\\
Die Kosten für die Services basieren auf der Bereitstellung der Services, darunter fallen bei diesem Anbieter die benötigte Sicherheitssoftware, die Überwachungsinfrastruktur und die Sicherheitsexperten, zur Bewertung der Bedrohungen.
Um die  Nutzung der Services zu bewerten, werden die überwachten Endpoints (physische Geräte, die eine Verbindung zu einem Computernetz herstellen und damit Informationen austauschen), die Anzahl der gefundenen Bedrohungen und die Anzahl der durchgeführten Maßnahmen herangezogen.
bei diesem Anbieter ist insbesondere der Vergleich mit anderen Mitbewerbern notwendig, um auch preislich auf die aktuelle Bedrohungslage und die Nachfrage eingehen zu können.
\\
Die Dokumentation der Verwendung wird über die genutzte Sicherheitssoftware ermöglicht.
Auch hier ist eine transparente Übersicht für den Kunden über diese Software möglich.
\end{comment}






\begin{comment}
\section{Analyse}
\label{sec:analyse}
Im folgenden Kapitel werden die Ansätze der SARIA-Gruppe und der K+S AG analysiert, verglichen und auf ihre Anwendbarkeit bei der SARIA-Gruppe hin bewertet.
Ziel ist es, aus den Erkenntnissen der K+S AG Optimierungspotenziale für die IT-Kostenverrechnung und IT-Servicekalkulation der SARIA-Gruppe abzuleiten.

\subsection{Struktur und Transparenz der Kostenverrechnung}
Eine strukturierte Kostenstellen- und Profitcenter-Struktur bildet das Fundament für eine transparente und verursachergerechte IT-Kostenverrechnung.
\\
Die Analyse der Ansätze von SARIA und K+S AG zeigt deutliche Unterschiede in der Herangehensweise und den zugrunde liegenden Systemen.
\\
Die SARIA-Gruppe verwendet eine vergleichsweise einfache Kostenstellenstruktur, bei der IT-Kosten auf wenige zentrale Stellen aggregiert werden.
Diese Struktur ermöglicht keine klare Trennung zwischen verschiedenen IT-Bereichen wie Infrastruktur, Anwendungen oder Serviceleistungen.
Eine verursachergerechte Zuordnung ist dadurch erschwert, da Gemeinkosten mit Hilfe pauschaler Verteilungsschlüssel auf Tochterunternehmen übertragen werden.
Die Methode ist pragmatisch, jedoch stark vereinfacht und bietet keine Transparenz darüber, welche Kosten durch welche Abteilungen oder Services tatsächlich verursacht werden.
Einzelne Primärkosten werden dennoch direkt verrechnet.
\\
Die K+S AG setzt auf eine differenzierte Struktur mit Primär- und Sekundärkosten, die den jeweiligen Kostenstellen zugeordnet werden.
Primärkosten, wie Lizenzgebühren oder Hardwarekosten, werden direkt einzelnen Bereichen zugeordnet, während Sekundärkosten durch Umlageschlüssel weiter verteilt werden.
Dies geschieht jedoch deutlich differenzierter als bei der SARIA.
Diese Struktur ermöglicht eine präzisere Allokation von IT-Kosten, auch wenn die Schätzmethoden für Umlagen Schwächen in der verursachergerechten Verrechnung aufweisen können.

\subsection{Flexibilität und Fairness der Preisgestaltung}
Die SARIA-Gruppe nutzt ein einheitliches Abrechnungsmodell, außer für einige Ausnahmen, das auf Lizenzanzahlen für wichtige IT-Komponenten wie Windows oder ERP-Systeme basiert.
Die einfache Bedienung und schnelle Implementierung sind Vorteile dieses Modells.
Es zeigt jedoch deutliche Mängel.
Es wird keine angemessene Berücksichtigung der tatsächlichen Nutzung von IT-Ressourcen vorgenommen, was eine gerechte Zuordnung der Kosten verhindert.
Eine Produktbildung findet bei der SARIA im Abrechnungskontext bis dato nicht statt.
\\
Demgegenüber verfolgt die K+S AG einen deutlich differenzierteren Ansatz.
Zentrale Bestandteile sind ein verbindlicher IT-Servicekatalog, der allen Kunden über das Intranet zur Verfügung steht und eine klare Produktbildung.
Dies geschieht durch die Bündelung gleichartiger Leistungen und die Zusammenfassung von Einzelleistungen zu größeren Leistungspaketen.
Dieses Modell erleichtert die Handhabung und wird aufgrund der internen Struktur der K+S AG als praktikabel angesehen, obwohl es die Verursachergerechtigkeit weiterhin einschränkt.
\\
Im Wesentlichen basiert die Preisgestaltung bei der K+S AG auf den anfallenden Kosten.
Es gibt zwar ausführliche Kostenangaben für bestimmte Leistungen wie den Support eines Desktop-PCs, aber für andere Leistungen wie die Auswahl von Produkten oder das Management von Beschaffungen werden Gemeinkostenzuschläge erhoben.
Darüber hinaus beinhaltet der Endpreis eines IT-Produkts eine Gewinnspanne, die für alle Produkte gleich ist.
\\
Allerdings ist die Maximierung des Gewinns hierbei nicht das Ziel.
Stattdessen sollen den Gruppengesellschaften die realen Kosten verständlich mitgeteilt werden.
Die Preisstruktur wird trotz dieser internen Ausrichtung in regelmäßigen Abständen durch externe Vergleichsanalysen überprüft.
Um sicherzustellen, dass die Preise marktkonform sind und die Serviceleistungen wettbewerbsfähig sind, werden in Zusammenarbeit mit unabhängigen Beratungsunternehmen Marktvergleiche durchgeführt.
Dieser Ansatz zeigt eine größere Flexibilität und eine stärkere Marktanpassung als der Ansatz der SARIA-Gruppe, da er regelmäßig über Benchmarking-Analysen angepasst wird.
Zusätzlich ist die Preisbildung für die Gruppengesellschaften einfacher nachvollziehbar.

\subsection{Effizienz und Kundenorientierung durch IT-Servicekataloge}
Bislang hat die SARIA-Gruppe keinen IT-Servicekatalog, was dazu führt, dass die angebotenen Leistungen nicht transparent sind.
Aktuell werden die IT-Kosten weitgehend pauschal auf die Tochterunternehmen verteilt, ohne sie direkt bestimmten Services zuzuordnen.
Das macht es für die Fachbereiche schwieriger, den Nutzen und die Kosten von einzelnen IT-Services zu verstehen.
Zudem besteht keine Grundlage, um die Interaktion zwischen der IT-Abteilung und den internen Kunden strukturiert zu organisieren.
\\
Im Gegensatz dazu hat die K+S AG einen ausführlichen IT-Servicekatalog erstellt, der ungefähr 180 festgelegte Produkte beinhaltet.
Alle Kunden der K+S Gruppe können diesen Katalog im Intranet einsehen.
Er fungiert als verbindliche Basis für die Abrechnung von erbrachten Leistungen.
Durch die Einteilung der Produkte gemäß der Profitcenter-Struktur entsteht eine klare Übersichtlichkeit.
Des Weiteren wird die Verwaltung und Akzeptanz der Dienstleistungen durch das Zusammenfassen in Paketen, wie es beim \glqq{}Netzwerkservice\glqq{} der Fall ist, vereinfacht.
Ein Artikel kombiniert verschiedene Leistungen wie Netzwerkmaterial, Wartung, Reparaturen und Softwarelizenzen und wird zu einem Festpreis berechnet.
Durch diesen Ansatz wird die Komplexität verringert und die Kosten der IT so verständlicher.

\subsection{Qualitätsmanagement durch Service Level Agreements}
Bislang verwendet die SARIA-Gruppe keine standardisierten \ac{sla}s, um die Qualität und Erreichbarkeit ihrer IT-Services zu steuern.
Das hat zur Folge, dass die Leistungserbringung undurchsichtig wird und sowohl die Überwachung der Servicequalität als auch das Management von Kundenanforderungen erschwert werden.
Fehlende eindeutige Service Level Agreements können zu Unklarheiten zwischen der IT-Abteilung und den Fachbereichen bezüglich der erwarteten Leistungen führen, was die Zufriedenheit der internen Kunden negativ beeinflussen könnte.
\\
Die K+S AG hingegen hat \ac{sla}s auf eine systematische Weise in ihre IT-Service-Struktur eingebunden.
Die \ac{sla}s dienen nicht nur der Leistungserbringung, sondern dienen auch zur Festlegung von Standards.
Es gibt klare Richtlinien bezüglich der Verfügbarkeit, der Reaktionszeiten und der Servicequalität.
Diese Richtlinien erlauben eine regelmäßige Überprüfung, ob diese Standards eingehalten werden.
Es ist wichtig zu betonen, dass die Service Level Agreements eng mit dem IT-Servicekatalog verknüpft sind.
Auf diese Weise kann die Qualität einzelner Dienstleistungen gezielt gesteuert und die Abrechnung anhand festgelegter Leistungskriterien unterstützt werden.
\\
Ein zusätzliches Merkmal der \ac{sla}s bei der K+S AG ist die regelmäßige Überprüfung und Anpassung an die aktuellen Kundenanforderungen.
Zum Beispiel werden automatisierte Systeme genutzt, um die Einhaltung der \ac{sla}s zu überprüfen, was eine fortlaufende Qualitätskontrolle ermöglicht.
Dadurch wird nicht nur das Vertrauen der internen Kunden gestärkt, sondern auch die Basis für eine datenbasierte Verbesserung der IT-Services geschaffen.


\subsection{Optimierungspotenziale durch Benchmarking und Marktbeobachtung}
Bislang hat die SARIA-Gruppe noch keine standardisierte Benchmarking-Methode implementiert, um die internen IT-Kosten und -Leistungen mit externen Branchenstandards zu messen.
Die aktuelle Methode zur Abrechnung von IT-Kosten stützt sich allein auf interne Faktoren, speziell auf Lizenznummern, ohne eine Überprüfung der Effektivität oder Marktfähigkeit der Services vorzunehmen.
Dadurch fehlt es SARIA an einer klaren Einschätzung darüber, wie konkurrenzfähig ihre IT-Services im Vergleich zu anderen Anbietern sind.
Auch Möglichkeiten zur Steigerung der Effizienz und Reduzierung von Kosten werden nicht genutzt.
Darüber hinaus erschwert die Abwesenheit eines Benchmarking-Prozesses die Bereitstellung eines objektiven Nachweises für die Angemessenheit der IT-Kosten für interne Kunden, was sich negativ auf die Akzeptanz der IT-Abteilung als Dienstleister auswirken kann.
\\




Eine zentrale Erkenntnis aus der Analyse der K+S AG ist die Notwendigkeit einer strukturierten und durchdachten Kostenstellen- und Profitcenter-Struktur.
Diese ermöglicht es, eine präzise Zuordnung von IT-Kosten vorzunehmen.
Dabei sollten sowohl Primär und Sekundärkosten nachvollziehbar an die entsprechenden Geschäftsbereiche verteilt werden.
Aus diesem Grund sollten Unternehmen die IT-Services intern oder extern erbringen, frühzeitig eine solche Struktur implementieren, damit die Transparenz und die Kontrolle ihrer IT-Kosten erhöht wird.
\\
Dennoch ist es wichtig den Fokus nicht nur auf die Kostenverteilung zu legen, sondern auch auf die verursachergerechte Zuordnung der Kosten.
Schätzverfahren und pauschale Umlageschlüssel können zwar einfach anzuwenden sein, sind jedoch anfälliger für Verzerrungen und können somit die Kosteneffizient verringern.
Aufgrunddessen sollten Unternehmen Verrechnungsmethoden bevorzugen, die eine dynamische und präzisere Kostenallokation ermöglichen, wie etwa die prozessorientierte Leistungsverrechnung.

\subsection{Notwendigkeit einer flexiblen und nutzungsbasierten Preisgestaltung}
Entsprechend der Praxis der K+S AG, wird es deutlich, dass statische Pauschalpreise zwar praktisch sind, jedoch häufig zu einer ungerechten Verteilung der Kosten führt.
Allgemein lässt sich daraus ableiten, dass IT-Services am besten mit flexiblen und nutzungsbasierten Modellen berechnet werden sollten.
Eine nutzungsabhängige Preisfestlegung stellt sicher, dass die Kosten auch der tatsächlichen Inanspruchnahme der Services ensprechen.
Dadurch wird zusätzlich die Transparenz für die Nutzer erhöht und die Motivation zur effizienten Nutzung von IT-Ressourcen steigt ebenfalls.
\\
Insbesondere relevant sind nutzungsbasierte Abrechnungsmethoden im Kontext von Cloud Computing und anderen dynamischen IT-Services, bei denen die Auslastung und Verwendung stark variieren können.
Daher sollten Unternehmen Systeme implementieren, die in der Lage sind diese Servicenutzung in Echtzeit zu erfassen und auf Basis der Daten die Kostenverteilung ermöglichen.

\subsection{Wichtigkeit eines gut strukturierten IT-Service-Katalogs}
Ein weiterer zentraler Aspekt der K+s AG-Analyse ist die Bedeutung eines klar definierten und transparenten IT-Service-Katalogs.
Mithilfe eines solchen Katalogs wird die Kommunikation zwischen Serviceanbietern und -nutzern erleichtert.
Zudem bietet dieser eine solide Grundlage für die Preisgestaltung und Abrechnung der Services.
Die Bündelung von IT-Leistungen in Form von Produkten oder Services ermöglicht zudem eine Verringerung der Komplexität der Verrechnung, sowie eine erhöhte Transparenz für den Kunden.
\\
Eine regelmäßige Aktualisierung dieses IT-Service-Katalogs ist von entscheidender Bedeutung, um auf Anpassungen von inneren oder äußeren Einflüssen zu reagieren.
Mit der Inkludierung aller relevanten IT-Services und den dazugeörigen Ressourcen und Kostenfaktoren ist es möglich sowohl internen als auch externen Kunden ein klares Verständnis über die angebotenen IT-Services und deren Preisgestaltung zu ermöglichen.

\subsection{Einführung und Überwachung von SLAs}
Mithilfe von \ac{sla}s ist es möglich die Qualität und Verfügbarkeit von IT-Services zu sichern und die Erwartungen der Kunden zu managen.
In der Fallstudie der K+S AG wird deutlich, dass die Einführung von \ac{sla}s zur Standardisierung und Messbarkeit der angebotenen IT-Services beiträgt.
Verallgemeinert lässt sich ableiten, dass \ac{sla}s in jeder IT-Organisation eine zentrale Rolle einnehmen sollten, um die Leistungsfähigkeit und Zufriedenheit der Nutzer zu gewährleisten.
\\
\ac{sla}s sollten klare Vereinbarungen über die Servicequalität, Reaktionszeiten und Verfügbarkeiten enthalten.


Um sicherzustellen, dass die \ac{sla}s eingehalten werden, sollten Unternehmen Mechanismen zur Überwachung dieser einführen.
Dabei kann es sich sowohl um automatisierte Systeme aber auch regelmäßige Audits handeln.
Dies ermöglicht, die \ac{sla}s regelmäßig und transparent zu überprüfen und so das Vertrauen der Kunden in die erbrachten Serviceleistungen zu erhöhen.
Zudem bilden die erbrachten Leistungen eine solide Basis für die darauffolgene Abrechnung der IT-Services.

\subsection{Regelmäßige Benchmarking-Analysen zur Sicherstellung der Markfähigkeit}
Die Fallstudie der K+s AG zeigt ebenfalls auf, dass eine kontinuierliche Marktbeobachtung und der Vergleich mit externen Anbietern unerlässlich sind.
Dadurch kann die Wettbewerbsfähigkeit der IT-Services gewährleistet werden.
Unabhängig von externen oder internen IT-Services lässt sich ableiten, dass regelmäßige Benchmarking-Analysen durchgeführt werden sollten, um sicherzustellen, dass die IT-Services weiterhin kosteneffizient und insbesondere für externe Serviceleistungen auch marktfähig bleiben.
\\
Bei der Verwendung solcher Analysen sollten nicht nur die Preise, sondern auch andere Faktoren, wie die Servicequalität und die Innovationsfähigkeit der IT-Dienstleistungen erfasst werden.
Dadurch können Unternehmen nicht nur die eigene Leistung ihrer IT-Services überprüfen, sondern auch Verbesserungspotenziale identifzieren und ihre Angebote an aktuelle Markttrends und Kundenanforderungen anpassen.

\subsection{Fazit der Analyse}
Die Untersuchung der IT-Leistungsverrechnung bei der K+S AG verdeutlicht, dass die Kalkulation und Abrechnung von IT-Services sorgfältige Planung, Flexibilität und Transparenz erfordert.
Die Ableitung allgemeiner Kenntnisse aus der Fallstudie zeigt auf, dass Unternehmen durch eine klare Kostenstruktur, flexible Preismodelle, gut strukturierte Servicekataloge und transparente \ac{sla}s die Möglichkeit haben, ihre eigenen IT-Services effizient zu kalkulieren und abzurechnen.
Diese Maßnahmen tragen nicht nur zur Kostentransparenz bei, sondern fördern ebenfalls die Effizienz und Wettbewerbsfähigkeit der IT-Organisation ingesamt.
\end{comment}

\section{Vergleich zwischen K+S AG und SARIA}
\label{sec:analyse}
In dieser Analyse wird die IT-Leistungsverrechnung von K+S AG und der SARIA-Gruppe untersucht.
Diese soll dazu beitragen, Schwachstellen bei SARIA zu erkennen und praxisnahe Empfehlungen zu erarbeiten, die auf den Best Practices aus dem Fallbeispiel der K+S AG basieren.
Dabei wird der Fokus auf die Themen Transparenz, Flexibilität und Fairness der Verrechnung gelegt.
Zudem wird die Optimierung der Kundenorientierung mithilfe von IT-Servicekatalogen und die Qualitätskontrolle mit \ac{sla}s näher beleuchtet.
\\
Diese Analyse der Unterschiede zwischen den beiden Unternehmen ermöglicht es, die SARIA strategisch weiterzuentwickeln und bewährte Methoden der K+S AG zu implementieren.
In den Aufbau einer ganzheitlichen IT-Managementstrategie werden sowohl technische als auch organisatorische Perspektiven integriert.

\subsection{Transparenz und Struktur der IT-Kostenverrechnung}
Die K+S AG nutzt eine produktorientierte IT-Leistungsverrechnung, durch die es ermöglicht wird, IT-Kosten genau den entsprechenden IT-Produkten oder IT-Services zuzuweisen.
Mithilfe einer strukturierten Profitcenter-Organisation wird die Transparenz und Vergleichbarkeit für alle internen Kunden gewährleistet.
Die Zuweisung von IT-Services zu Kundenprozessen, wie etwa Gehaltsabrechnungen oder Buchungsvorgängen, verbessert die Transparenz und Legitimität der Kosten aus der Perspektive der Endanwender.
\\
Zusätzlich unterstützt die systematische Dokumentation von Kostentreibern und deren Auswirkungen auf die Produktivität der IT-Abteilung dabei, eine fundierte Planung der Ressourcenverteilung vorzunehmen.

Im Gegensatz dazu zeichnet sich die IT-Leistungsverrechnung bei SARIA durch einen Mangel an Transparenz aus, da die Kosten derzeit mittels einfacher Umlageverfahren und pauschaler Verteilungsschlüssel zugeordnet werden.
Diese Methode verhindert aktuell eine gerechte Verteilung der Kosten und erschwert den Fachbereichen, den Nutzen der bereitgestellten IT-Services zu bewerten.
\\
Die daraus resultierende mangelnde Nachvollziehbarkeit hat negative Auswirkungen auf die Zufriedenheit der internen Kunden und macht strategische Anpassungen in der IT-Organisation schwieriger.
Ohne eindeutige Angaben zur Kostenentstehung bleiben die Möglichkeiten einer Verbesserung der Ressourcennutzung ungenutzt.

Auf Basis der erfolgreichen Implementierung einer produktorientierten Verrechnung der IT-Leistungen bei der K+S AG wird vorgeschlagen, diese ebenfalls für die SARIA-Gruppe einzuführen.
Die Einführung eines transparenten Verrechnungsmodells hätte positive Auswirkungen auf die Verlässlichkeit und das Kostenbewusstsein innerhalb der Unternehmung.
\\
Zusätzlich sollte ein System für das Reporting entwickelt werden.
Dort sollen regelmäßig Informationen über die Entwicklung von Kosten und Leistungen der IT bereitgestellt werden.
Dies ermöglicht eine Basis für datengestützte Entscheidungen, welche letztendlich zu einer Steigerung der Effizienz der IT-Abteilung auf lange Sicht führen würde.

\subsection{Preisgestaltung und Fairness}
Die Preisstrategie der K+S AG beruht auf einem hybriden Ansatz, der sowohl Kosten- als auch Marktbedingungen berücksichtigt.
Mit der Zuhilfenahme eines IT-Servicekatalogs können interne Kunden umfassende Informationen zu den Berechnungsgrundlagen der ihnen zur Verfügung stehenden IT-Services erhalten.
Diese Transparenz trägt nicht nur zur Akzeptanz der IT bei, sondern fördert auch eine gerechte Verteilung der IT-Kosten.
\\
Zusätzlich erlaubt das Modell der K+S AG eine flexible Anpassung an sich ändernde Marktbedingungen oder interne Anforderungen.
Mithilfe der Verknüpfung von Benchmarking-Daten mit internen Kalkulationen wird die Wettbewerbsfähigkeit gestärkt und es entstehen Anreize für kontinuierliche Verbesserungen über den aktuellen Stand hinaus.

Der SARIA fehlt ein flexibles Preismodell, das die spezifischen Nutzungsgewohnheiten und Anforderungen der internen Kunden berücksichtigen kann.
Das kann dazu führen, dass die Verteilung der Kosten ineffizient erfolgt, sodass manche Abteilungen entweder zu stark belastet oder nicht ausreichend kompensiert werden.
\\
Die unzureichende Integration von Marktvergleichen und internen Analysen führt dazu, dass die Preise als undurchsichtig und teilweise auch als zufällig empfunden werden können.
Das könnte das Vertrauen der internen Kunden in die IT-Abteilung schädigen.

Es wäre vorteilhaft, die Fairness und Flexibilität der Abrechnung von IT-Kosten bei der SARIA erheblich zu steigern, indem ein differenziertes Preismodell eingeführt wird, welches sowohl fixe als auch variable Kosten angemessen berücksichtigen kann.
Es wird empfohlen, zusätzlich ein fortlaufendes Benchmarking einzuführen, um die Wettbewerbsfähigkeit der internen Preise zu gewährleisten.\footcite{schroederProduktorientierteITLeistungsverrechnungBei2007}
\\
Ein zusätzlicher Fokus sollte auf der Schulung der Fachabteilungen liegen, um ihr Verständnis für die Preisgestaltung und deren Auswirkungen auf die Gesamtkostenstruktur zu verbessern.
Das könnte dazu beitragen, die Zustimmung zu den neuen Abrechnungsmodellen zu steigern.

\subsection{IT-Servicekataloge und Kundenorientierung}
Die K+S AG verwendet den IT-Servicekatalog als zentrales Mittel, um die Kommunikation mit ihren internen Kunden zu vereinheitlichen.
Im Servicekatalog sind ausführliche Erklärungen zu sämtlichen angebotenen Services, ihren Kosten und den zugehörigen \ac{sla}-Verträgen enthalten.
Dieses Vorgehen legt eine klare Basis für den Austausch zwischen der IT und den jeweiligen Fachabteilungen.
\\
Die K+S AG stellt sicher, dass der Servicekatalog durch regelmäßige Updates und die Berücksichtigung des Feedbacks interner Kunden den aktuellen Anforderungen entspricht und dadurch eine hohe Zustimmung erfährt.
Das fördert die Ausrichtung auf die Kundenbedürfnisse und erleichtert eine effektive Koordination zwischen IT und Fachabteilungen.

Aufgrund des Fehlens eines strukturgebenden IT-Servicekatalogs bei der SARIA ist es für die Fachbereiche erschwert, ihre Anforderungen klar zu definieren und die angebotenen IT-Services zu beurteilen.
Die fehlende Standardisierung verursacht Effizienzprobleme und wirkt sich negativ auf die Kundenorientierung aus.
\\
Ohne einen zentralen Servicekatalog bleibt auch das Potenzial zur Skalierung von Dienstleistungen ungenutzt.
Eine verbesserte Auffindbarkeit der IT-Services könnte dazu beitragen, Synergien zwischen den Fachbereichen zu identifizieren und zu nutzen.

Es wird vorgeschlagen, bei SARIA einen detaillierten IT-Servicekatalog zu implementieren, der sämtliche verfügbaren IT-Services zusammen mit ihren Preisen und Qualitätsmerkmalen strukturiert erfasst.
Die Erstellung eines solchen Verzeichnisses würde nicht nur die Ausrichtung auf die Kunden verbessern und eine Basis für die Abrechnung liefern, sondern auch die Basis für \ac{sla}s legen.
\\
Zusätzlich sollte ein Mechanismus zur Steuerung implementiert werden, um sicherzustellen, dass der Servicekatalog kontinuierlich überprüft und aktualisiert wird.
Auf diese Weise können die langfristige Nutzung und Effizienz des Katalogs sichergestellt werden.

\subsection{Service Level Agreements (SLAs) und Qualitätsmanagement}
\ac{sla}s sind ein unverzichtbarer Bestandteil der IT-Leistungsverrechnung bei der K+S AG und legen klar erkennbare Leistungsziele und Verantwortlichkeiten fest.
Sie werden zur kontinuierlichen Überwachung und Optimierung der Servicequalität genutzt.
\\
Durch regelmäßige Überprüfung und Anpassung der \ac{sla}s kann die K+S AG flexibel auf wechselnde Anforderungen reagieren.
Das trägt dazu bei, die Widerstandsfähigkeit der IT-Organisation zu erhöhen und sicherzustellen, dass ein erstklassiger Service geboten wird.

Bei SARIA besteht ein Mangel an einer systematischen Integration von \ac{sla}s in die Abrechnung der IT-Services.
Dadurch entstehen Unsicherheiten bezüglich der Zuständigkeiten und Qualitäts- sowie Leistungsstandards.
Dies wirkt sich negativ auf die Qualität und Erreichbarkeit der jeweiligen IT-Services aus.
\\
Das Fehlen klar definierter Servicelevels erschwert zusätzlich die Bewertung der IT-Services und deren Verbesserung.
Das schwächt die Stellung der IT-Abteilung innerhalb des Unternehmens.

Es wird dringend empfohlen, \ac{sla}s bei SARIA zu implementieren.
Durch eine klare Definition von Serviceleveln und eine fortlaufende Überwachung ließen sich nicht nur die Zufriedenheit der internen Kunden erhöhen, sondern auch die Steuerung der IT-Services optimieren.
\\
Es wäre sinnvoll, ein SLA-Management-Tool einzuführen, das die automatisierte Überwachung und Analyse der festgelegten Servicelevel ermöglicht.
Das würde die Effektivität des \ac{sla}-Prozesses steigern und die Voraussetzung für weitreichende datengetriebene Entscheidungen schaffen.

\subsection{Zusammenfassung und Fazit der Analyse zwischen K+S AG und SARIA}
Die Untersuchung der Unterschiede zwischen SARIA und der K+S AG zeigt deutliche Differenzen in Bezug auf Verrechnungsmodelle und die Kundenorientierung auf.
Die K+S AG überzeugt durch ihre Abrechnung nach Produkten und die konsequente Anwendung von \ac{sla}s, während bei SARIA deutliche Verbesserungspotenziale erkennbar sind.
Durch die empfohlenen Maßnahmen erhält die SARIA die Möglichkeit, die Effizienz und Kundenorientierung ihrer Abrechnung von IT-Services signifikant zu verbessern.
\\
Im nächsten Abschnitt wird die konkrete Umsetzungsplanung bei SARIA erarbeitet, die auf den Verbesserungsvorschlägen aus der Analyse aufbaut.
Es werden konkrete Maßnahmen festgelegt, um die Umgestaltung der IT-Leistungsverrechnung bei SARIA strukturiert und gezielt voranzubringen.