\newpage
\section{Reflexion}
\label{sec:reflexion}
Ziel dieses Kapitels ist es, die in der vergleichenden Bewertung (K1–K12) gewonnenen Befunde kritisch einzuordnen, ihre Aussagekraft und Grenzen offenzulegen und die Implikationen für eine belastbare AI-Governance abzuleiten.
Die Reflexion stützt sich auf drei Bausteine: (1) die Kriterien- und Scoring-Logik sowie die daraus resultierende Matrix/Heatmap, (2) die triangulierenden Intervieweinschätzungen unterschiedlicher Rollen und (3) die in der Literatur diskutierten Profilstärken der betrachteten Modelle.

\subsection{Was die Matrix zeigt – und was sie nicht zeigt}
Die Matrix verdeutlicht klare Stärkenprofile: Der EU AI Act erreicht hohe Werte bei Verbindlichkeit, regulatorischer Passung, Auditierbarkeit und GPAI-/Ökosystemtauglichkeit (K1, K2, K5, K11). Das NIST AI RMF überzeugt insbesondere bei Lebenszyklusabdeckung, Mess- und Metrikreife sowie Praxisbelegen (K4, K6, K12).
ISO/IEC 42001 sticht durch Skalierbarkeit und Integration in bestehende Managementsystemlandschaften hervor (K7) und stärkt damit strategische Steuerbarkeit und Auditfähigkeit.
Das Hourglass Model betont den Grundrechts-, Ethik- und Betroffenenfokus (K9), während das Multilevel Framework Stakeholder- und Kontextsensitivität systematisch in den Blick nimmt (K10).
Insgesamt zeigt sich: Es handelt sich weniger um substitutive, sondern vor allem um komplementäre Stärken.

Gleichzeitig abstrahiert die numerische Verdichtung komplexe Qualitäten.
Scores sind nur so aussagekräftig wie ihre Begründungen und die zugrunde gelegte Evidenz.
Deshalb sind die vorgesehenen Confidence-Hinweise je Kriterium und Sensitivitätsanalysen (Gewichtungsvarianten nach Kontext, z. B. stark regulierte Sektoren, KMU-Rahmen, GPAI-Schwerpunkt) zentral:
Sie machen sichtbar, wann Rangfolgen stabil sind und wann sie sich kontextbedingt verschieben können.

\subsection{Triangulation mit Intervieweinschätzungen}
Die Interviews stützen die Gewichtung der operativen Kriterien (K4–K8).
Der Managementfokus auf tragfähige Lifecycle- und Review-Prozesse mit klaren Eingriffsschwellen bestätigt die Eignung einer Kombination aus Managementsystem (ISO/IEC 42001) und operativer Toolbox (NIST AI RMF).
Der Sicherheitsfokus auf Erwartungsmanagement, Freigabe- und Kontrollpunkte sowie Anbindung an bestehende ISMS/MLOps-Prozesse unterstreicht die Relevanz von Rollen, Entscheidungstoren und Integrationsfähigkeit (K3, K7).
Die datenschutzbezogene Perspektive auf Rechtskonformität, Transparenz und heterogene Verständnisstände stärkt die Rolle eines verbindlichen Rahmens (EU AI Act; K1/K2/K5/K11) und betont die Notwendigkeit begleitender Enablement-Maßnahmen (Schulung, Leitfäden; K8/K10).
Die Triangulation legt damit nahe, dass die Modelle nicht gegeneinander, sondern entlang eines gemeinsamen Zielbilds zusammengedacht werden sollten.

\subsection{Interpretation im Lichte etablierter Diskurse}
Die Profile der Modelle korrespondieren mit verbreiteten Diskurslinien: Der EU AI Act als risikobasierter, sanktionierbarer Rechtsrahmen schafft Legitimität, bedarf in der Umsetzung jedoch organisationaler Trägerstrukturen (Policies, Rollen, Audits).
Das NIST AI RMF liefert mit seinen Funktionsbereichen ein normatives, aber freiwilliges Operationsgerüst für Risikosteuerung, Messprogramme und kontinuierliche Verbesserung.
ISO/IEC 42001 bietet die Hülle eines KI-Managementsystems, das Anschlussfähigkeit an bestehende Governance-, Qualitäts- und Sicherheitsnormen herstellt und damit Skalierung erleichtert.
Kontext- und Wertebezüge werden durch Multilevel- bzw. Hourglass-Perspektiven systematischer und adressieren blinde Flecken rein technokratischer oder rein compliance-getriebener Ansätze.

\subsection{Zentrale Spannungsfelder und Trade-offs}
Aus der Gesamtschau ergeben sich vier wiederkehrende Spannungsfelder:

Verbindlichkeit vs. Agilität: Rechtliche Mindeststandards schaffen Verlässlichkeit, können aber ohne risikosensitive Ausgestaltung und klare organisatorische Prozesse Innovations- und Anpassungsfähigkeit beeinträchtigen.

Messbarkeit vs. Kontextsensitivität: Starke Metrik- und Prozessorientierung erhöht Steuerbarkeit und Vergleichbarkeit, riskiert jedoch, soziale, kulturelle oder domänenspezifische Nuancen zu unterbelichten, wenn keine systematische Rückkopplung an Stakeholder- und Kontextperspektiven erfolgt.

Skalierung vs. Ressourcenlast: Managementsysteme und Auditfähigkeit erleichtern Skalierung und Integration, verlangen aber Reife in Rollen, Prozessen und Dokumentation; das kann besonders für weniger reife Organisationen ressourcenintensiv sein.

Ökosystemabhängigkeit (GPAI) vs. interne Kontrolle: Abhängigkeiten entlang der KI-Lieferkette und spezifische Pflichten für GPAI erfordern eine Übersetzung externer Anforderungen in praktikable interne Freigabe-, Monitoring- und Incident-Prozesse sowie klare Verantwortlichkeiten.

Diese Spannungsfelder sind keine Defizite, sondern Design-Parameter: Je transparenter sie adressiert werden (z. B. durch Szenario- und Sensitivitätsanalysen), desto robuster die Governance.

\subsection{Grenzen, Validität und Übertragbarkeit}

Die Bewertungen sind kontextualisierte Urteile, abgeleitet aus Literatur und fokussierten Interviewperspektiven. Mögliche Verzerrungen (z. B. Publikations- oder Interviewerbias), die Dynamik von Rechts- und Technologielagen sowie Reifeunterschiede in der Umsetzung limitieren die Generalisierbarkeit. Dem wird methodisch begegnet durch (i) dokumentierte Begründungssätze pro Kriterium/Modell, (ii) Confidence-Hinweise und (iii) Sensitivitätschecks. Für höhere externe Validität bieten sich Replikationen (weitere Rollen, Branchen, Länder) und Längsschnittbetrachtungen an.
    
\subsection{Konsequenz: Von der Bewertung zur Gestaltung}

Aus der Reflexion folgt eine Schicht- und Kombinationslogik:
– Ein verbindlicher Rechtsrahmen (EU AI Act) bildet den normativen Sockel.
– Ein Managementsystem (ISO/IEC 42001) verankert Governance organisatorisch (Rollen, Reviews, Audits, kontinuierliche Verbesserung).
– Ein operatives Risiko- und Messgerüst (NIST AI RMF) macht Lebenszyklus- und Qualitätskontrollen wirksam (Risikomapping, Metriken, Monitoring, Incident-Lernen).
– Kontext- und Werte-Modelle (Hourglass, Multilevel) sichern Legitimität, Betroffenenfokus und Stakeholder-Einbindung.

Die Modelle ergänzen sich damit zu einem belastbaren Zielbild: Rechtskonformität als Mindeststandard, organisatorische Verankerung als Trägerelement, operative Operationalisierung als Alltagstauglichkeit und werte-/kontextbezogene Rahmung als Legitimitätsanker.
Diese „Best-of-Breed“-Perspektive begründet den Übergang zu allgemeinen Empfehlungen für die Gestaltung von AI-Governance im folgenden Kapitel.