\section{Zusammenfassung der Befunde}\label{sec:6fazit}
Die vorliegende Arbeit hat die Potenziale und Herausforderungen der Implementierung einer ITSM-gestützten IT-Kosten- und Leistungsrechnung (IT-KLR) untersucht und deren Relevanz am Beispiel der SARIA-Gruppe analysiert.
Dabei wurden die Chancen und Schwierigkeiten dieses Vorhabens aufgezeigt.
Es wurde festgestellt, dass traditionelle Kostenverrechnungsmodelle, die auf festen Zuschlägen beruhen, häufig zu einem Mangel an Transparenz, ineffizienter Verteilung von Ressourcen und begrenzter Kontrollierbarkeit der IT-Kosten führen.
\\
Die Untersuchung ergab, dass ITSM eine geordnete Struktur für eine verursachungsgerechte Kostenrechnung bereitstellen kann.
Durch die Implementierung eines IT-Servicekatalogs, einer ausführlichen Leistungsverrechnung und den Einsatz von ITSM-Tools zur Messung der erbrachten Leistungen lässt sich die Transparenz der IT-Kosten deutlich steigern.
Dadurch wird eine präzisere Zuordnung der Kosten zu den effektiven Nutzern erreicht und gewährleistet eine fairere Aufteilung der IT-Ausgaben.
\\
Die Analyse der SARIA-Gruppe hat jedoch auch gezeigt, dass eine komplette Migration zu einer ITSM-basierten IT-Kosten- und Leistungsrechnung mit bedeutenden Schwierigkeiten einhergeht.
Zu diesen Punkten zählen der umfangreiche Aufwand bei der Umsetzung, die Bedeutung einer zuverlässigen Datenbasis und eventuelle interne Widerstände in der Organisation.
Besonders die Unterschiede zwischen den Ländern und die noch nicht abgeschlossene Integration des ITSM-Tools machen es schwierig, eine einheitliche Lösung zu finden.
\\
Basierend auf diesen Erkenntnissen wurden spezifische Empfehlungen für Maßnahmen entwickelt, die eine stufenweise Einführung eines vielschichtigen IT-Kosten- und Leistungsrechnungssystems vorsehen.
Hierzu gehören:
\begin{itemize}
    \item Die schrittweise Implementierung eines Servicekatalogs für die standardisierte Erfassung und Abrechnung von IT-Services,
    \item Die Verwendung von ITSM-Tools zur Datensammlung, um eine zuverlässige Basis für die Kostenallokation zu schaffen,
    \item Die klare Kommunikation und Schulung der relevanten Abteilungen, um die Zustimmung zu fördern und die Akzeptanz zu verbessern,
    \item Die Berücksichtigung der globalen IT-Struktur, um eine flexible und dennoch einheitliche Lösung zu ermöglichen.
\end{itemize}

Insgesamt kann festgehalten werden, dass ITSM eine vielversprechende Option zur Verbesserung der IT-Kosten- und Leistungsrechnung bietet.
Um erfolgreich zu sein, ist es wichtig, eine durchdachte Strategie zu entwickeln, die frühzeitige Einbeziehung der relevanten Interessengruppen sicherzustellen und sich kontinuierlich an die individuellen Anforderungen des Unternehmens anzupassen.
Durch die konsequente Umsetzung dieser Schritte kann SARIA langfristig eine IT-Kostenverrechnung einführen, die transparenter, effizienter und gerechter ist und sowohl den wirtschaftlichen als auch den organisatorischen Anforderungen entspricht.





\begin{comment}
In dieser Arbeit wurde die Berechnung und Abrechnung von IT-Services im Rahmen des \ac{itsm} analysiert, wobei speziell die Schwierigkeiten und Chancen einer serviceorientierten \ac{it-klr} untersucht wurden.
\\
Zuerst wurden die theoretischen Prinzipien der \ac{it-klr} analysiert, einschließlich verschiedener Ansätze zur Zuordnung von IT-Kosten und -Leistungen sowie der Relevanz von Kostenarten-, Kostenstellen- und Kostenträgerrechnung.
Es wurde festgestellt, dass herkömmliche Ansätze zur Verrechnung von IT-Kosten oft mit Undurchsichtigkeit, begrenzter Kontrollierbarkeit und unzureichender, verursachungsgerechter Kostenallokation einhergehen.
Dies könnte dazu führen, dass die IT-Abteilungen als interne Dienstleister nur wenig akzeptiert werden.
\\
Ein wichtiger Bestandteil der Tätigkeit war die Bedeutung von \ac{itsm} als Strukturierungs- und Optimierungsrahmen für die IT-Kostenabrechnung.
\ac{itsm} ermöglicht eine auf Services ausgerichtete \ac{it-klr}, in der IT-Services eindeutig festgelegt, messbar und entsprechend verrechnet werden können.
Die Implementierung eines IT-Servicekatalogs und die Anwendung von \ac{sla}s wurden als wichtige Maßnahmen erkannt, um eine klare und an den Markt angepasste Abrechnung von Leistungen zu gewährleisten.
\\
Die Fallstudie der SARIA verdeutlichte, dass das aktuelle Abrechnungsmodell des Unternehmens eine Mischung aus kosten- und leistungsbezogenen Verrechnungsmethoden darstellt.
Die momentane einheitliche Abrechnung der Kosten für IT weist jedoch Mängel auf, vor allem in Bezug auf die Transparenz und Kontrolle der IT-Ausgaben.
Eine auf Service ausgerichtete IT-Kostenrechnung könnte helfen, diese Probleme zu bewältigen und eine flexiblere, verursachungsgerechte und wirtschaftlich effizientere \ac{it-klr} einzuführen.
\\
Während der Analyse wurden verschiedene Bereiche zur Optimierung von SARIA aufgedeckt.
Hierzu gehören die Einführung eines IT-Servicekatalogs zur Standardisierung der IT-Services und eine genauere Zuordnung der IT-Kosten zu den betroffenen Fachbereichen.
Zusätzlich ermöglicht die Implementierung eines vielfältigen Preismodells und die Definition eindeutiger \ac{sla}s, die IT-Kosten nicht nur transparenter, sondern auch besser kontrollierbar zu machen.
\\
Durch die Implementierung dieser Schritte könnte nicht nur die ökonomische Leistungsfähigkeit der IT-Abteilung gesteigert werden, sondern auch das Ansehen der IT als interner Serviceprovider gestärkt werden.
Eine flexiblere Servicegestaltung und eine Abrechnung basierend auf dem Verbrauch können dazu beitragen, dass IT-Ressourcen nachhaltiger genutzt und die Wirtschaftlichkeit der IT-Organisation verbessert wird.
\\
In dieser Arbeit wird deutlich, dass die Integration von \ac{itsm} und \ac{it-klr} einen effektiven Weg bietet, um die Transparenz, Kontrolle und Effizienz der IT-Kostenrechnung zu steigern.
Die empfohlenen Schritte liefern Firmen wie SARIA eine geeignete Basis, um ihre IT-Kostenstrukturen zu verbessern und sich zu einer serviceorientierten und wirtschaftlich effizienten IT-Organisation weiterzuentwickeln.



\subsection{Zusammenfassung der Ergebnisse}
In dieser Seminararbeit wurde die Thematik der IT-Kosten- und Leistungsrechnung umfassend untersucht, wobei ein spezielles Augenmerk auf den Vergleich der Verrechnungsmodelle der K+S AG und der SARIA-Gruppe gelegt wurde.
Die Untersuchung zeigt auf, dass es beträchtliche Unterschiede im Reifegrad und der Implementierung von IT-Servicekalkulationen in den beiden Unternehmen gibt.\\
Die K+S AG hat ein produktorientiertes Modell mit einer Profitcenter-Struktur implementiert, während bei SARIA ein grundlegendes Defizit an Transparenz und Struktur in Bezug auf die Leistungsverrechnung festgestellt wurde.
Darauf aufbauend wurden mögliche Maßnahmen für die SARIA-Gruppe erläutert und anhand von Beispielen die Verbesserungspotenziale aufgezeigt.
\subsection{Bewertung der Schlüsselmaßnahmen}
Die Ergebnisse der Analyse zeigen auf, dass eine Transformation der IT-Kosten- und Leistungsrechnung auf eine service- und produktorientierte Grundlage sowohl organisatorische als auch kulturelle Veränderungen notwendig macht.
Durch eine solche Umstrukturierung können nicht nur die Kosten genauer zugeordnet werden, sondern es kann auch eine langfristige Verbesserung der Effizienz sowie der Zufriedenheit der internen und externen Kunden erreicht werden.
Insbesondere konnte festgestellt werden, dass ein strukturierter IT-Servicekatalog in Kombination mit einem flexiblen Preismodell und den individuellen \ac{sla}s zur Erhöhung der Nachvollziehbarkeit und Standardisierung der IT-Leistung beitragen kann.
\\
Mithilfe der Implementierung einer produktorientierten IT-Leistungsverrechnung wird die Transparenz deutlich erhöht, da Kosten und Leistungen den verschiedenen Nutzergruppen einfacher zugeordnet werden können.
Darüber hinaus wird das Bewusstsein für anfallende IT-Kosten in den Fachabteilungen gestärkt und eine verantwortungsvolle Verwendung der IT-Services gefördert.
Ein weiterer Effekt besteht in der Erhöhung der Kundenorientierung, da durch die flexible Ausgestaltung der Preisstrukturen individuelle Kundenbedürfnisse effektiver berücksichtigt werden können.
\\
Es wurde ebenfalls festgestellt, dass eine strukturierte Erfassung und Beurteilung der IT-Services dazu beitragen kann, interne Abläufe zu verbessern und die Wettbewerbsfähigkeit zu steigern.
Das wird vor allem durch den Vergleich mit externen Anbietern(Benchmarking) ermöglicht, um fortlaufende Verbesserungsmaßnahmen treffen zu können.
Zudem kann ein standardisiertes Verrechnungssystem helfen, die gesetzlichen Vorschriften einzuhalten und durch Reportings eine Governance fördern, die den Anforderungen moderner IT-Organisationen gerecht werden kann.

\subsection{Empfehlungen für die SARIA-Gruppe}
Aus diesen Erkenntnissen lassen sich Handlungsempfehlungen für die SARIA-Gruppe ableiten.
Eine Vorgehensweise, bei der die Implementierung der Handlungsmaßnahmen Schritt für Schritt erfolgt, ist hierbei empfehlenswert.
Für die SARIA ist es unerlässlich, einen umfassenden IT-Servicekatalog einzuführen, um die erbrachten IT-Services zu dokumentieren und zu kategorisieren.
Dieser kann dann mit dem anpassungsfähigen Preismodell ein erster Schritt in die optimierte Verrechnung und Kalkulation von IT-Services sein.
Mithilfe von \ac{sla}s ist es möglich, die von den Fachbereichen geforderte Servicequalität für jeden IT-Service zu leisten.
\\
Um sicherzustellen, dass diese Maßnahmen erfolgreich sind, ist eine Governance notwendig, die eine kontinuierliche Optimierung und Anpassungsmöglichkeiten überwacht und durchführt.
Dies ist dabei der erste Schritt im Change-Prozess der SARIA von einer pauschalen IT-Kostenverrechnung zu einer optimierten produktbasierten Verrechnung.

\subsection{Weitergehende Forschung und Entwicklung weitere Maßnahmen bei SARIA}
Da die vorgeschlagenen Maßnahmen erst der Anfang der Transformation der SARIA-IT-Abteilung sind, werden zukünftig weitere Projekte im Bereich \ac{itsm} erforderlich werden.
Hierbei bietet die bisherige Orientierung an dem \ac{itsm}-Framework \ac{itil} eine gute Grundlage, ebenso wie die Implementierung eines zentralen IT-Service-Portals.
\\
Zukünftig werden mit der Umstrukturierung der IT-Abteilung Änderungen im Bereich Incident- und Problemmanagement erforderlich sein, um Störungen schneller beheben zu können und die Servicequalität für die Kunden weiter zu verbessern.
Ebenso wird die Implementierung weiterer Verbesserungsprozesse vorgenommen werden, bei denen diese kontinuierlich erfolgt.
Diese können interne Audits und Reportings beinhalten, um den Reifegrad der SARIA im IT-Bereich weiter zu erhöhen.
\\
Später ist auch der Einsatz moderner Technologien, wie KI-gestützte Supportanfragen oder Analysewerkzeuge, denkbar.
Dazu werden auch weiterhin wissenschaftliche und praxisbezogene Ansätze verwendet, um eine möglichst effiziente und effektive IT-Abteilung mit passenden Services für die SARIA bereitzustellen.

\subsection{Fazit}
Zusammenfassend lässt sich festhalten, dass bei der SARIA eine Weiterentwicklung des aktuellen Reifegrads erforderlich ist.
Mithilfe der in dieser Seminararbeit erfassten Maßnahmen ist eine Umstellung auf eine produktorientierte IT-Leistungsverrechnung möglich.
Dieser erste Schritt in die Verbesserung des Reifegrads bedarf weiterer Unterstützung durch eine klare strategische Ausrichtung, eine strukturierte Implementierung sowie eine Kommunikation mit allen Stakeholdern.
Die Ergebnisse dieser Arbeit zeigen auf, dass durch die Umsetzung einer Kombination aus Praxis und Wissenschaft signifikante Mehrwerte sowohl für die IT-Abteilung als auch für das gesamte Unternehmen erzielt werden können.
\end{comment}

