\section{Fazit & Ausblick}
\label{sec:fazit}

Die Arbeit untersuchte, wie bestehende Referenzrahmen der KI-Governance – EU AI Act, ISO/IEC 42001, NIST AI RMF sowie das Multilevel Framework und das Hourglass Model – zur Gestaltung wirksamer, zugleich rechtssicherer und anschlussfähiger Governance beitragen können. Auf Basis eines Kriterienkatalogs (K1–K12), einer vergleichenden Matrix mit Sensitivitätsbetrachtungen und der Triangulation mit Experteninterviews zeigt sich ein konsistentes Bild: Nicht ein Einzelrahmen, sondern die komplementäre Kombination der Modelle erzeugt Governance-Wirksamkeit.

Zentral ist dabei eine Schicht- und Kombinationslogik: Der EU AI Act liefert den normativen Sockel (Verbindlichkeit, Auditierbarkeit, GPAI-/Ökosystem-Pflichten). ISO/IEC 42001 verankert Governance organisatorisch in Form eines KI-Managementsystems mit Rollen, Prozessen und Reviews. Das NIST AI RMF operationalisiert Lebenszyklus-, Risiko- und Messpraxis für den Alltag (Govern–Map–Measure–Manage/Monitor). Multilevel und Hourglass schließen Legitimations- und Kontextlücken, indem sie Stakeholder-, Werte- und Betroffenenperspektiven systematisch einbinden. In der Zusammenschau entsteht so ein „Best-of-Breed“-Zielbild, das Compliance, Steuerbarkeit, Legitimität und Innovation gleichermaßen adressiert.

Die Ergebnisse leisten drei Beiträge. Erstens wird mit dem Kriterienkatalog ein transparentes Bewertungsraster bereitgestellt, das Stärkenprofile sichtbar macht und über Sensitivitätsanalysen Kontextvarianten (z. B. regulierte Sektoren, KMU, GPAI-intensiver Einsatz) reflektiert. Zweitens zeigt die Triangulation, dass Praxisanforderungen (Lifecycle-Kontrollen, Freigabe- und Eskalationspunkte, Nachweisführung) durch die Kombination von Managementsystem und Mess-/Risikogerüst konsistent bedient werden können. Drittens verdichtet das Kapitel mit Empfehlungen einen allgemein anschlussfähigen Gestaltungsrahmen aus Rollen-/Gremienlogik, Kernprozessen, Artefakten und Metriken einschließlich Lieferketten- und Shadow-AI-Kontrollen.

Gleichzeitig sind Grenzen zu beachten. Die Bewertungen sind kontextualisierte Urteile und hängen von Begründungstiefe, Evidenzlage und Reifegraden in der Umsetzung ab. Die Interviewbasis ist bewusst fokussiert, und die technologische wie regulatorische Dynamik kann Rangfolgen verschieben. Diesem Risiko begegnet die Arbeit methodisch über dokumentierte Begründungen pro Kriterium/Modell, Confidence-Hinweise und Szenario-/Sensitivitätsanalysen – gleichwohl bleibt weitere empirische Validierung angezeigt.

Kernaussage: Wirksame AI-Governance entsteht aus der abgestimmten Kombination rechtlicher Verbindlichkeit (EU AI Act), organisatorischer Verankerung (ISO/IEC 42001), operativer Mess- und Risikosteuerung (NIST AI RMF) sowie werte- und kontextsensitiver Einbettung (Hourglass, Multilevel). Dieses Zusammenspiel schließt die Lücke zwischen „Papier-Compliance“ und gelebter Praxis.

\subsection{}

Für eine Vertiefung bieten sich drei Linien an: (1) empirische Fallstudien über Branchen und Reifegrade hinweg, um die Robustheit der Matrix und die Übertragbarkeit der Empfehlungen zu prüfen; (2) die Entwicklung eines Reifegradmodells mit Indikatorenset (Qualität, Fairness, Sicherheit, Privacy, Erklärbarkeit, Nutzen) samt Schwellenwerten und Auditpfad; (3) die prototypische Ausgestaltung eines Governance-Toolkits (Use-Case-/Modellregister, Technical File, Freigabegates, Monitoring-Playbooks, Red-Teaming-Guides). Diese Fortsetzung würde die hier erarbeitete Gestaltungslogik in mess- und zertifizierbare Praxisbausteine überführen und bildet einen geeigneten Ansatzpunkt für eine weiterführende Masterarbeit.