
\appendix
\thispagestyle{empty}
\newgeometry{left=3.8cm,right=2.5cm,top=10cm,bottom=2.5cm}
\begingroup
\fontsize{30pt}{40pt}\selectfont
\begin{center}
    {\bfseries Appendix}
\end{center}
\endgroup
\restoregeometry
\newpage
\section[Appendix]{Interview mit Leiter Controlling}
\label{appendix:interviewcontrolling}
Im folgenden ist das Transkript des Interviews mit der Leitung des Controllings der SARIA in Deutschland.
Etwaige Zahlen und Namen wurden im Nachgang zensiert oder angepasst, dass keine Schlüsse zu realen Personen oder Informationen möglich sind.

\begin{description}
\Interviewee
Hi Nick
\Interviewer
Hallo
\Interviewee
Sorry, ich war grad noch mit deinen Kollegen im Gespräch.
\Interviewer
Kein Thema. Ich hab einfach mal die Transkription gestartet, um das ganze als Transkript mitzunehmen, dass ich es für die Seminararbeit verwenden kann und es auch nochmal schriftlich zum nachlesen habe.
Ansonsten schreibe ich natürlich mit, nur dass du da Bescheid weißt.
\Interviewee
Ok, alles klar.
\Interviewer
Ich möchte dich einmal zum gesamten Thema abholen.
In meinem Master muss ich eine Seminararbeit schreiben.
Ich habe damit auch schon angefangen. Bisher ist die Seminararbeit sehr theorielastig und ich würde aber gerne irgendwie ein bisschen Praxis mit einbringen.
Das Thema ist Kalkulation und Abrechnung von IT-Services.
\\
Wir rechnen aber noch nicht unbedingt in IT Services ab ja bisher, sondern eher unsere IT-Kosten.
Und da würde ich gerne eben diesen Weg auch zeigen.
Wie können wir von unserem aktuellen Stand dahin kommen, dass wir eben diese IT Services entsprechend abrechnen können, das ist so die Idee dahinter und hab ich gesagt, dann frag ich einfach mal dich.
\\
Wie das Ganze gerade aktuell läuft, wie das Ganze aussieht und du mir da weiterhelfen kannst, ansonsten vielleicht jemand aus deinem Team, das ist ja gar kein Thema.
Um dann eben auch zu schauen OK können wir da überhaupt Änderungen vornehmen aktuell oder wie das überhaupt oder ist das Ganze eher starr aufgebaut gerade aber erst mal geht es darum, überhaupt diesen ist Prozess aufzunehmen.
\\
Wie machen wir es aktuell? Was haben wir aktuell da? Darum geht es mir erstmal.
\Interviewee
OK ja, da machen wir doch einmal die Reise also grundsätzlich fängt ja alles irgendwo an mit einer mit einer Planung.
Im Rahmen des Budgets für nächstes Jahr.
Haben wir jetzt ja auch gerade abgeschlossen für 2025.
Da setze ich mich mit den einzelnen Bereichsleitern zusammen und sag hey, wir planen jetzt deine Kostenstellen oder eure Kostenstellen.
Was fällt da an an Kosten?
\\
Seien es jetzt Lizenzkosten, seien es Mitarbeiter. Dann Hardware, alles was gekauft wird oder extern bezogen wird, ist ja sowohl Mitarbeiter als auch dann an anderen Leistungen und das planen wir ja nach bestimmten Kostenarten auf den jeweiligen Kostenstellen.
Sodass wir nachher ein Gesamtbudget kriegen. Was dann? Der Bereich oder der jeweilige Abteilungsleiter beschreibt was er gedenkt auszugeben.
Das geht natürlich auch irgendwo weiter nach oben, also erfolgt ja noch eine Freigabe.
Also das heißt von mir kriegt nachher der Vorstand auch eine Übersicht, was in seinen administrativen Bereichen welche Kosten fallen an im Vergleich auch zum Vorjahr.
\\
Dann müssen sich die die Bereichsleiter oder Abteilungsleiter auch noch mal irgendwo verantworten und sagen so hey, ich plane mit 20\% höheren Kosten, weil ich habe jetzt Projekt A, B und C muss ich noch machen und dementsprechend erhöht das mein Budget für nächstes Jahr.
Dementsprechend erfolgt dann eine Freigabe oder halt eine Kürzung.
Es wird dann wieder was gestrichen, was dann nachher irgendwo ggf. zu irgendwelchen Maßnahmen führen muss.
Da sagte er dann mache ich das Projekt nicht oder kann ich es vielleicht auch als günstigere Alternative durchführen?
Und irgendwie ähnliche Ergebnisse erzielen genau das ist sozusagen erstmal der erste Prozess.
\\
Ich kann ja mal einmal damit eine Idee kriegst eine Planung im Detail zeigen
Genau mal gucken, so sieht das jetzt aus, du hast jetzt hier die Spaltköpfe dann das ist jetzt die Kostenstelle der IT.
Was ist angelaufen Budget 24 dann? Was ist Januar bis Juli? Bereits an Kosten aufgelaufen wir machen nicht nur ein Budget, sondern wir machen auch unterjährig mal einen Forecast.
Also hier mussten dann Ende Juli die Abteilungsleiter noch mal planen wieviel gebe ich eigentlich bis zum Jahresende aus?
Und dann nochmal das Budget 25 dann siehst du halt hier die abweichung budget 25 gegen 23 budget, 25 gegen 24 und budget, 25 gegen forecast.
\\
Also das ist eigentlich das aktuellste hier die letzte Zeile so und dann haben wir hier in den Zeilen die verschiedenen Kostenartengruppen, das kann man halt aufklappen, dass man halt immer weiter ins Detail gehen kann.
Dann siehst du halt hier die Kostenarten Gruppen zum Beispiel Gehälter. Also Aufbau von Mitarbeiterm nicht nur Gehaltsanpassungen, auch von Mitarbeitern.
Ich hab hier meine ja Sozialversicherung ne Sozialleistung drin, dann eigentlich das nächste größere Interessante sind dann hier wenn ich hier reinklicke.
\\
Einmal meine ganzen IT kosten hier wir haben IT Data Processing Consulting. Da läuft alles rein, was hier zum Beispiel Software as a Service ist also die ganzen monatlichen subscription fees.
Beratungsleistung von externen Hardware was alles nicht aktiviert wird.
Peripheriegeräte wenn ich jetzt sage, ich kaufe jetzt irgendwie 100 Tastaturen, die würden jetzt auch hier reinlaufen.
\\
Dann habe ich hier meine Lizenzen. Dass sind dann tatsächlich die Lizenzen, die ich kaufe und dann auch die, die habe ich dann hier auf dieser Linie drin.
Das sind eigentlich die großen Positionen hier hab ich noch ein bisschen eher Reisekosten.
\\
Genau also es gibt halt bei der Anlage der Konten und es gibt halt für unsere Konten gibt es ne ja so zusagen Buchungsvorlagen
Also was muss wohin gebucht werden?
Da gibt's natürlich erstmal handelsrechtliche Notwendigkeiten, dass sich nach Handelsrecht das und das differenzieren muss für meine Bilanzierung.
Dann gibt es teilweise auch dann irgendwo interne Notwendigkeiten oder Interessen. Das heißt, ich möchte im Controlling das und das auswerten, also ich muss ich bestimmten Sachverhalt will ich immer auf ein Konto buchen.
Das ich dann mein Konto ist halt für mich immer eine Klammer dann sehe ich sofort alles was zu einem Sachverhalt gehört.
Also was ist das für eine Sachleistung, die ich einkaufe?
Hey und das habe ich auch hier und da schon mal mit dem IT-Leister diskutiert.
Zum Beispiel diese Position, die ist halt relativ groß, ne?
\Interviewer
Ja, die ist sehr groß.
\Interviewee
Da ist viel drin.
Genau da ist ja viel drin, ja.
Für für Handelsrechtlich, sagen die ist, ist Bilanzierung, sagt da mit zum Verfeinern.
Da haben wir kein Problem, da kann der Vertriebsprüfer der Wirtschaftsprüfer alle, die uns hier prüfen, die denen ist das in Ordnung, aber reicht ja trotzdem nicht, wenn wir irgendwie dazu Interesse kommen.
Wir wollen uns intern steuern, müsste man halt das Aufteilen, da müsste man neue Konten anlegen und danach natürlich sagen was gehört auf welches Konto, dass das auch dann richtig gebucht wird.
Hälfte nicht finde ich ganz viele Konten, habe aber die Kreditoren oder die Leute, die dann Rechnungen freigeben, dass trotzdem irgendwo hin packen.
\\
Weil das ist immer die Gefahr umso differenzierter du wirst und wie die Leute ihre konnten nicht treffen beim Buchen und du wilst nachher das Konto auswerten.
Was ist darauf gebucht? Findest du deine Sachverhalte doch nicht wieder, die du dir wünscht?
Also das ist dann umso genauer du wirst immer auch dann mit einer sehr hohen Buchungsqualität. Sollte das verbunden sein, ne sonst hast du nichts davon.
Genauso gut kannst du ja dann auch.
\\
Wir haben es jetzt hier in der IT, weil wir gehen gleich drauf ein, wie wir verrechnen haben wir in der ganzen Gruppe haben wir nur eine Kostenstelle.
Das heißt, alle Personen, die unterschiedliche Leistungen erfüllen, ne oder unterschiedliche Dienstleistungen erbringen, die sind alle zusammengefasst.
Ne also unser Projektmanagement? Unsere Group BI ist hier drin, Governance, Data Security, die sind alle hier auf der auf der Kostenstelle und machen unterschiedliche Leistungen.
Das heißt, wenn ich eigentlich auch meine Budgets pro ja Team oder so erfassen möchte, müsste ich eigentlich die Kostenstelle weiter differenzieren, was ich über Untergruppen mache.
Entweder, dass ich dafür eigene Kostenstellen anlege, oder? Wir haben zum Beispiel die Möglichkeit, bei uns Arbeitsplätze anzulegen.
Arbeitsplätze ist sozusagen ne Detaillierung der Kostenstelle ne also ne kleinere.
So ne kleinere Kostenstelle wenn du sagst das geht auch und wenn du das machst, dann kann ich ja dann auch wieder alle Kosten, die damit verbunden sind mit einem Bereich mit einem Team wieder separat tracken.
Ich hab dann n eindeutiges Kontierungselement im System und kann dann nachher auf Knopfdruck sagen, Mein IT Projektmanagement kostet in Summe hunderttausend Euro keine Ahnung im Monat im Jahr aber das kannst du dann auf Knopfdruck sozusagen ermitteln.
Das ist ja erst mal wichtig, dass du die Strukturen im System schaffst, dass du diese Auswertung möglichst schnell erzielen kannst und nicht irgendwie erstmal dich für Wochen einschließen musst, damit du weißt, was eigentlich das kostet.
Dagegen läuft natürlich irgendwann so ein bisschen der Datenschutz.
\Interviewer
Absolut.
\Interviewee
Wenn ich jetzt sage, ich erfasse jetzt, ich mache pro Mitarbeiter eine Kostenstelle und kann dann schön erfassen, was mir ein Mitarbeiter kostet. Wird dann irgendwann schwierig, also ist dann.
\Interviewer
Nee, das soll ja nicht das Ziel sein.
\Interviewee
Ja, aber das ist dann halt immer ne, wenn mehrere Leute das machen eine Sache machen ist das einfach möglich, wenn wenn eine Person eine bestimmte Leistung erbringt, dann wird es schwierig.
Ne um halt irgendwie auch so n bisschen den Datenschutz zu gewährleisten, aber dann könntest du wenn du die Notwendigkeit hast.
\\
Also kostenarten, also weiß was habe ich für Kosten?
Kannst du das über die Kostenarten halt oder die die Konten weiter differenzieren?
Oder wenn du sagst, welcher Bereich erzeugt welche Kosten, dann kannst du dafür neue Kostenstellen anlegen oder andere Kontierungs-Elemente und dadurch kannst du es ja immer weiter differenzieren und das ist erstmal das A und o ne,
Bevor du anders verrechnen möchtest, musst du auch erstmal anders die Kosten erfassen.
\Interviewer
Ja. Stimmt.
\Interviewee
Genau. Mhm so also jetzt ist aber so erfassen wir jetzt die Kosten der lokalen IT.
Und im Rahmen der Geschäftsversorgung oder Managementfee verrechnen wir die Kosten weiter.
\Interviewer
Mhm passiert das monatlich?
\Interviewee
Wir wir ermitteln einmal im Mittel einmal ein ein Verrechnungssatz, und und da wird im Jahr abgerechnet, also pro Monat abgerechnet, also Gesamtvolumen dann pro Jahr, aber immer mit gleichbleibenden Beträgen.
Also wenn ich jetzt sage, ihr habt jetzt in der IT ca. 9.000.000€ kosten.
Dann würde ich sagen hier berechnen. Dann rechnen wir jeden Monat 240.000€ ab.
So jetzt ist die Frage wer kriegt die Kosten? Ne?
Ja, und dann ist dann gibt es den Unterschied, ja, die lokale IT die wird ja nur innerhalb von Deutschland verrechnet an die Tochterunternehmen.
Wo wir währenddessen halt die Group IT halt internationaler tätig ist, ne, das heißt wir haben auch unterschiedliche Verteilungsschlüssel.
Hier ist es nur Deutschland für die Group IT ist es komplett alle Länder, die Halt in dem Scope der Group IT sind.
\\
Oh. Und da muss ich sagen, da sind wir halt Sehr pauschal halt unterwegs. Wir verrechnen in Deutschland die IT kosten anhand von Usern, an Usern und wir würden berücksichtigt dabei
ERP, Rechnungswesen und Windows User, das heißt ich lass mir eine Liste geben aus der IT wieviele User pro Gesellschaft vorhanden sind.
So dann hab ich die Summe und dann teile ich immer Lizenzen von den Tochtergesellschaften durch die Gesamtlizenzen.
Also für über alle Gesellschaften und dann kommt er nachher raus. Die Tochtergesellschaft A hat 20\% der Lizenzen, also bekommen die 20\% der Kosten von der von der IT.
\\
Das machen wir mit allen Bereichen so ne also, das heißt alle allgemeinen Bereiche verwaltungsbereiche, sei es Einkauf, sei es HR sei es. Sei es Controlling.
Dass man sich überlegt, ne, jeder macht seine Budgetplanung, lässt sie sich freigeben.
Weil er des Sage ist entweder vom Financial Director oder CFO, und dann überlegen wir uns was ist ein einigermaßen guter Verteilungsschlüssel um Diese Kosten zu allokieren.
DU siehst hier jetzt die ganzen Bereiche aus Deutschland.
Jetzt bitte keinen Screenshot oder sowas machen, das sind streng vertrauliche Daten.
\Interviewer
Kein Thema, wird nicht gemacht.
\Interviewee
Hier hast du die Bereiche in der Verwaltungsgesellschaft und hier hast
du die ganzen Gesellschaften so, dann hast du die Bilanzierung hat insgesamt jetzt Kosten von Millionen Euro.
Dann wird jetzt geguckt und wir sagen halt, wir machen die Bilanzierung nach Berichtseinheiten.
Berichtseinheiten sind bei uns die Profit Center, die wir melden müssen und umso mehr Profit Center eine Gesellschaft hat, umso grundsätzlich ist es aufwendiger und du musst genauer buchen.
Du hast mehr Kostenstellen, die du buchen kannst, weil mehr Sachverhalte gebucht werden.
Also teilen wir das hier nach, sozusagen nach Berichtseinheiten auf, genauso aus dem Controlling wird hier nach Berichtseinheiten aufgeteilt.
Also das hier als Beispiel bei Tochtergesellschaft A sind es 11\% der Berichtseinheiten, also kriegt diese 11\% der Kosten von Bilanzierung und von Controlling.
Forderungsmanagement machen wir nach Debitorischen Belegen also das heißt umso mehr Ausgangsrechnungen ich schreibe umso mehr Zahlungseingänge muss ich verbuchen, umso mehr Mahnungen oder Inkassovorgänge habe ich etc.
Kreditoren nach kreditorischen Belegen, also wieviel Eingangsrechnungen bekomme ich, die ich verarbeiten muss, wo ich auch wieder zahlen muss?
Faktura nach Debitorischen belegen ist aber auch nicht großartig unser Bereich, der so kostenintensiv ist.
Vertragsverwaltung ist nach den Kunden wieviel Leistungsorte haben wir in den Gesellschaften, die gepflegt werden.
Personalmanagement und Lohnbuchhaltung nach Mitarbeitern jeder Mitarbeiter kriegt eine Lohnabrechnung oder Gehaltsabrechnung.
\\
Genau und dann hast du hier die IT. Nach den Usern, den Usern gesagt, zählen wir Rechnungwesen, ERP und Windows Accounts.
Das heißt ich theoretisch, der ich habe jetzt, ich habe jetzt einen User für die Rechnungswesen Software und ich habe einen Windows User, also kriege ich 2 Lizenzen gezählt.
Andere Gesellschaften, die theoretisch jetzt nur ein Fahrer haben, der jetzt da gar keinen Zugang hat, der wird gar nicht gezählt.
Das ist alles so ein bisschen ungefähr unschärfer genau und so kommst du halt dann zu den Kosten.
\\
IT kosten in Deutschland lokal gehen dann halt hier beispielhaft mit 357.000€ zu Tochtergesellschaft A und die werden dann halt monatlich abgerechnet.
So, das ist jetzt so, wie wir es machen.
\Interviewer
Verstanden.
\Interviewee
Also es gibt ja jetzt mehrere Überlegungen erstmal grundsätzlich. Die Kosten entstehen im Unternehmen und wir gehören alle zu einem Konzern, das heißt jeden Euro, den ich mehr oder weniger verrechne.
Also sei es jetzt ich schlag jetzt mach da jetzt noch 20\% Aufschlag drin, weil ich jetzt auf einmal auf die Idee komme die Verwaltungsgesellschaft muss jetzt Gewinn machen.
Also schlage ich auf die Kosten von der IT 20\% Marge drauf so dann machen wir nachher Gewinn die Tochtergesellschaft A macht dafür Verlust.\\
Im Konzern ist das Nullsummenspiel, weil das ist immer wir schreiben uns ja im Konzern eine Rechnung und im Konzern wird nachher alles konsolidiert.
Zusammengefasst in zu einem Ergebnis das muss man mal sagen eines Tages hier, wir haben gar kein Interesse aus der Gesichtspunkten hier irgendwie mehr Aufwand reinzustecken.
\\
So das einzige, wo es halt Interesse ist, wenn zum Beispiel ne Steuerungsfunktion darüber habe, ne den quasi den operativen Bereichen klarzumachen, wo sie in der Verwaltung mit Aufwand produzieren und dann zu sagen:
Hey, mach das nicht, dann haben wir weniger Aufwand, also müssen wir müssen wir auch keine weitere Person halt einstellen, also dass wenn man das schaffen kann halt zu sagen hier das und das ist halt Aufwandstreiber bei uns in der Verwaltung.
Das danach zu verrechnen, dass du daraus eine Steuerung für die operativen Bereiche schaffst und zu sagen Okay, Nene, lass das mal.
\\
Das gefährliche ist aber immer was passiert dann, Beispiel Recruiting?
Wenn du zum Beispiel Recruiting nimmst halt, wenn du sagst das ist ja auch eine Serviceleistung, die kann man sehr gut bewerten dann sagst du hey, wir haben 10 Recruiter mal aus der Luft gegriffen.
Ich muss meine Stelle bei einem Recuritingportal schalten, das kostet mich auch irgendwie 1000€ und ich schaffe halt im Jahr 500 Bewährungsprozesse zu begleiten, dann kannst du auch ganz schnell rechnen so was kostet mich eigentlich ein Bewerbungsprozess.
So das dann kannst du das Rausrechnen und dann könnte man jetzt sagen so, ich rechne Personalmanagement nicht mehr nach pauschal nach Mitarbeitern ab, sondern wird das hier aus der Geschäftsversorgung rausnehmen und jedes Mal, wenn einer den Bedarf hat, sag ich möchte jemandem Recruiter und
dann sagt du gehst dann als Service und sagst Okay, wir begleiten dich gerne das kostet halt in Summe 2000€, wenn wir dich dabei begleiten, so das wäre ideal, nur das was passiert dann wiederum was ist, wenn eine Steuerungsfunktion also erstmal kümmere dich besser um deine eigenen Mitarbeiter, anstatt dass sie gehen?
Weil jemand Neues einzustellen, halt teuer ist, aber was aber auch passieren kann, ist dann zum Beispiel Tochterunternehmen B sagt wenn ich da jetzt Anrufe in der Verwaltungsgesellschaft und denen sage ich soll mir helfen, jemanden zu finden, Assistenten oder so, dann bin ich mir sofort 2000€ los.
Ich gehe jetzt selber los, ich kann das besser, ich schreib mal bei ebay Kleinanzeigen schreibe ich stelle zu vergeben oder sonst was oder mach Flurfunk.
\\
Und auf einmal sitzt das Recruiting da und nichts mehr zu tun und dann sagen sie nächstes Jahr ja, wir schaffen gar nicht 500 stellen im Jahr zu betreuen, sondern noch 250 weil sich so wenig Leute melden so.
Dann kostet im nächsten Jahr kostet der Recruiting Prozess 4000€, weil sie nur noch die Hälfte der Stellen machen.
Aber trotzdem noch das gleiche Personal vorhalten und dann kommen noch weniger auf die Idee zu sagen dann geh ich so hin mit dem Control ich sag 4000€ fürs Recruiting das kann ich besser selber so, dann sind es nächstes Jahr noch 125 stellen.
Dann kostet es noch mal mehr also das ist halt dann wieder was was bedeutet das dann auf der anderen Seite? Ne wenn wenn die Leute dann trotzdem daraus ausbrechen können und was machen die daraus?
\\
Und da hast du ja, dann ist es ja keine Steuerungsfunktion, sondern es ist ja es ist es führt ja zu nicht zum besseren Ergebnis, sondern zum schlechteren Ergebnis, obwohl es eigentlich gut gemeint hast.
\Interviewer
Das sollte ganz klar nicht das Ziel der Maßnahmen sein.
\Interviewee
Ja genau, aber so ist eigentlich so würden wir dann wir machen ne Planung? Wir ermitteln einen Verteilungsschlüssel. Wir können dann die Kosten Allokieren auf die Gesellschaften und dann schreiben wir den Gesellschaften monatlich eine Rechnung für die Leistung, die wir erbringen.
Und da steht dann halt einmal eine Leistung drauf die kriegen, die Tochtergesellschaft A kriegt jetzt eine Rechnung einmal oder pro Monat? Und zwar hier den Betrag, ne die kriegen jetzt alles in Rechnung gestellt.
Die 1.644.0000€ pro Jahr, das heißt, 137.000€ im Monat kriegen die in Rechnung gestellt.
Zum Beispiel mit dem Geschäftsführer von Tochterunternehmen A da Unterhalt ich mich einmal drüber und so, das sind die Kosten.
Kostenbereiche aber die die kriegen jetzt von uns nicht eine Rechnung jeden Monat, wo steht du zahlst 10000 für IT 20000 für Personal, sondern das ist einmal ne Rechnung, ne die die dann einbuchen.
So ist zumindestens jetzt genau und dann, was wir dann machen oder was dann die jeweiligen Bereichsleiter oder Abteilungsleiter Halt als Verantwortung haben sagen.
Hey, du hast ein Budget freigegeben bekommen durch den Budgetprozess auch durch die Rücksprache mit dem CFO so jetzt ist dein Ziel, dass du innerhalb dieses Budgets halt arbeitest und sicherstellst, dass das Budget einhältst, also dass du nicht mehr ausgibst, als was wir ursprünglich mal freigegeben haben.
\\
So und dafür gibt es dann von unserer Seite wir machen natürlich jeden Monat gibt es ein Monatsergebnis. Einen Monatsabschluss für jede Gesellschaft.
Aber man kann sich dann auch jetzt aktuell, weil wir noch kein Data Warehouse haben, machen wir das noch manuell in Excel, aber dann mit Power BI haben.
Wir haben wir hier so einen kleinen Bericht und den kannst du dann aufrufen. Ich bin jetzt mal warte, ich tue jetzt mal, ob ich der IT-Leiter bin. Jetzt bin ich in der in der lokalen Verwaltungsgesellschaft also lokalen IT.
Jetzt kann ich hier also hier ist das per per Role-Level-Security ich bin jetzt so reingegangen ich sehe alles, aber wenn der IT-Leiter sich anmelden würde, würde er nur die Kostenstelle IT sehen.
Sondern siehst du jetzt hier, das ist eigentlich ja n bisschen uninteressant, aber hier würdest du das Ergebnis, ne G und v Ergebnis auf auf Kostenstelle sehen n paar Sachen werden hier direkt sogar von der Kostenstelle in Umsatz gelegt.
Ne also zum Beispiel, wenn die IT Lizenzen also vorher war das  immer die ganzen Lizenzen des Schwesterunternehmens, also die Windows Lizenzen hat die Verwaltungsgesellschaft eingekauft und weiterverkauft damit natürlich.
Dass es hier hier im Materialaufwand stehen hier die die Lizenzen und das ist und hier werden sie weiter verrechnet.
\Interviewer
Okay.
\Interviewee
In den Umsatzerlösen das ist in Summe sich auf der Kostenstelle auflöst. Und dann siehst du hier, was sie was pro Monat hier ausgegeben worden ist, ne in den einzelnen Kategorien kannst hier mal dann weiter reinklicken.
Dann siehst du halt was für ein Gehälter gezahlt haben was, was wir jetzt hier, ich sag mal jetzt Materialaufwand genau hier Lizenzen erstmal eingebucht haben.
Sonst hier bei den SP AS ist eigentlich noch interessant. Das haben wir hier ja meistens hier Kosten der allgemeinen Verwaltung, da ist viel da siehst du hier jeden Monat meine Netzwerk et cetera und hier gibt's dann noch so einen Link womit du das PDF hierzu aufrufen kannst.
\\
Also das im besten Fall, dass jeder Kostenstellen Verantwortliche zu jederzeit wissen sollte, was bei ihm passiert und welche Kosten er erzeugt.
Hier kannst den Monat angucken, ob jetzt jeder Monat irgendwie ausschlägt nach oben und nach unten oder du guckst dir das hier im Vergleich an das ist ja anders eigentlich dann interessant, ne wo stehe ich ne?
Im Vergleich actual gegen Plan ich hab das Budget Millionen hab ich jetzt aktuell bis 10 und ausgegeben hab ich also ein bisschen Luft.
Dann sieht kannst du ja, sie ist ja auch von einem Balken, wo kommen sie denn her sonst die betrieblichen Auffindungen?
Da hier habe ich mehr ausgegeben. Die hab ich mir ausgegeben. Hier auch mehr, aber dafür hier weniger.
So als so geht das Ganze sehr genau prüfen.
Aber in Summe ist halt viel, also, dass du halt in deinem Budget bleibst, z.B. wenn ich Mitarbeiter einstellen will aber finde keine, dafür arbeite ich da mit Zeitarbeit oder arbeite doch eher mit Consultant der mehr das ein oder andere zuarbeitet.
Dann habe ich halt weniger Personalkosten, dafür aber höhere Consultantskosten ist ja auch absolut nachvollziehbar und das ist ja auch dann Aufgabe des Bereichsleiters, da irgendwie zu steuern und zu gucken wie kann ich irgendwie die ganzen Aufgaben irgendwo bewältigen.
Nicht nur dass nachher die IT schön funktioniert, sondern dass natürlich auch die Kosten, die das in dem Zusammenhang entstehen, auch irgendwo im Rahmen bleiben, weil ich glaube schöner, höher, weiter können wir immer, aber es muss ja im Rahmen bleiben.
\\
Ja also, das ist eigentlich dann die Aufgabe, so dass sozusagen im Budget übrig zu bleiben und wir machen das jetzt aktuell sogar am Jahresende also wir rechnen immer nach Plan, nach Budget ab.
Wir werden ja immer eine gewisse Abweichung haben. Zwischen ist und Plan, ne weil wir machen das Budget im September und das heißt ja bis dann das Jahr zu Ende ist im nächsten Jahr, da sind da halt auch mal eben 16, 17 Monate dazwischen
Da kann immer viel passieren. Wir rechnen aber zum zumindestens jetzt nach aktuellen Stand rechnen wir nicht spitz ab, das heißt, wir gehen nicht hin am Jahresende und sagen was hatten wir geplant?
Wieviel Kosten sind entstanden? Und verrechnen dann noch mal den Delta Betrag auf die Gesellschaft, sondern dann der Differenzbetrag bleibt dann was über.
Das wäre das, was ich am Anfang gesagt haben, die linke Tasche, rechte Tasche also hat die internationale Verwaltungsgesellschaft mehr Geld ausgegeben? Dann oder die lokale Verwaltungsgesellschaft mehr Geld ausgegeben in der IT dann hat sie da einen Verlust gemacht
War sie am Ende sparsamer, hat sie einen Gewinn gemacht. Leichten Gewinn gemacht ja, so und das ist ja halt in Summe ja
\\
So funktioniert es. Nur das ist halt immer schwierig jetzt, wenn du bestimmte Projekte für bestimmte Bereiche machst, ne, wenn jetzt wenn du sagst du bietest ne IT an, IT support, den nutzen alle Gesellschaften irgendwo.
Manche haben auch n bisschen mehr n paar weniger Probleme wenn ich jetzt aber hinkomme in einen in diese Projekt Projekte die wir machen.
Viele Projekte also zum Beispiel die Tenant Migration in Spanien oder in Italien ist auch warum soll Deutschland dafür zahlen?
Ne also könnte man jetzt so sagen, das ist da sind wir jetzt nicht im ersten Moment genauso gleichzeitig.
Jetzt arbeiten die Kollegen hier aus der Group BI aktuell sehr stark hier mit unserer Datenplattform in Deutschland.
Warum soll halt Spanien, warum soll halt Italien dafür zahlen?
\\
Das ist dann halt erst, wenn du, wenn du viel auf Projektbasis arbeitest, in einem Jahr nutzt, der eine was und im nächsten Jahr nutzt der andere was und rechnet das immer alle ab?
Wird es halt irgendwann schwierig, ne und da sind so glaub ich aus meiner Sicht die ersten Punkte, die man sich an annehmen muss sozusagen große Projekte.
Die zu identifizieren und die separat abzurechnen, dass man sagt hier oder dass man halt so eine Mischkalkulation kommt, dann sagt hier die Group die Group IT die macht Projekte und die hat halt auch Tagesgeschäft.
Dann sagt man ja 40\% ist halt irgendwie Tagesgeschäft oder einfach verteilzeit das heißt 40\% der Kosten wären halt pauschal abgerechnet.
Pauschal abgerechnet nach Verteilungsschlüssel und irgendwann sagt sie, aber alles andere sind ja, müssen ja Projekte sein mit Identifizierbarem nutzen für uns, dass man diese Projekte halt separat ermittelt.
Die Group BI die bucht halt ihre Stunden oder fast Ihre Stunden ihren Aufwand, den Sie für uns haben, irgendwo in einem Tool und dann sagt er die haben nachher 1000 Stunden dafür gearbeitet.
Stundensatz ist x und dann kriegt halt, dann müssen wir sagen OK, dann wird das Projekt, was sie gemacht haben an an Deutschland an, vielleicht auch an meine Kostenstelle, weil ich sie halt mit betreut habe dann verrechnet.
Dann sagt ihr hier das ist die Rechnung für die Implementierung?
Monthly Endclosing für Deutschland hier Controlling hier kriegst du die Rechnung und nächstes Jahr gehen die nach Spanien und machen da ein großes Projekt.
Und dann habe ich nächstes Jahr gar keine Kosten für für die Group BI weil die ja was anderes macht.
\Interviewer
Ja. Das Ganze geht ja theoretisch für für IT Services halt im kleineren Sinne das funktioniert genauso ist halt theoretisch dann nicht ein großes Projekt oder mehrere Projekte sondern kleine ja, ich sag mal mini Projekte, sag ich mal.
Je nachdem wie man IT Service definiert wo du Halt sagst OK, diese Anzahl wurde halt von dem und dem Bereich genutzt.
Die könnte man theoretisch abbrechen dann.
\Interviewee
Ja. Genau also auf jeden Fall richtig, da musst du mal gucken was steht das? Welcher Aufwand entsteht dadurch? Ne das abzurechnen und hast du dadurch? Ja, aus meiner Sicht muss er immer gewisse Steuerungsfunktionen hinter sein, ne dass, dass die Leute sich hinterfragen.
\Interviewer
Absolut.
\Interviewee
Ich mache jetzt für jeden kleinen Mist ein Ticket auf oder fahre ich meinen Rechner runter und wieder hoch und danach ist es weg oder so?
\Interviewer
Genauso nicht, auch nicht unbedingt für für solche kleinen Sachen. Aber es gibt ja durchaus so Sachen wieso eher so n miniprojekt halt, die wir schon eher als Service definiert haben wie neue Niederlassung oder sowas, wo wir halt gesagt haben OK, es gibt halt die Standardsachen die du irgendwie brauchst für ne neue Niederlassung und das sind halt die Sachen die wir dann liefern würden.
Dass, dass man so in die Richtung geht, also nicht ganz klein, das ist klar, das geht auch nicht auf Support zum Beispiel, das wird auch schwierig.
Das wird wahrscheinlich weiterhin pauschal bleiben, das ist auch klar, aber so manche Sachen müssen halt dann genau definieren, eben auch im im Service-Katalog.
Aber ich glaube, da gibt es durchaus ein paar Sachen, die man da ganz gut abgesehen von nur Lizenzen, zum Beispiel da irgendwie gut beim Abrechnen kann oder auch so Sachen wie beim Betrieb des des EAP Systems zum Beispiel, das sind auch so Sachen bei Changes oder sowas, die auch nicht unbedingt IT-Kosten sind, weil die jemand anderes vielleicht ne ne Änderung haben möchte.
\Interviewee
Ja, es muss halt irgendwie. Ich finde immer wichtig, dass es gewisse Unregelmäßigkeit hat. Ne also dass wenn wenn quasi jeder jeden Monat jede Gesellschaft eine Sache bei euch anfragt, wenn wir das alles gleich verteilt ist.
Warum soll ich das denn warum soll ich das separat in Rechnung stellen? Aber wenn eine wenn es irgendwo n gewisses Ungleichgewicht gibt oder bestimmte Projekte, wo ich sag auf einmal ziehen die mir jetzt Ressourcen aus dem Team raus.
Und dafür stehen die Ressourcen halt für andere Bereiche nicht zur Verfügung und wo dann leichter noch die Frage kommt die Tochtergesellschaft A macht große Sache mit euch?
Und dann sagt einmal irgendwann eine Tochtergesellschaft B ihr ich brauch mal Hilfe von der IT und sagen Wir haben keine Zeit, wir machen gerade was für Tochtergesellschaft A.
Dass man dann zu sagen sei ich Zahl auch für euch warum könnt ihr mir jetzt nicht helfen?
\\
Ja klar das das das das ja oder als in der Technik ist das ja auch sehr stark, ne wenn wir große technische Abscheidung?
Wenn die Projekte begleiten ne, wir stellen jetzt irgendwelche Produktionsprozesse rum, wir machen neues Produktionslayout, dann arbeiten die halt 3, 4, 5, 6 Monate nur an einem Projekt.
Warum soll ich dann die Kosten für die Leute halt auf alle aufteilen?
Dann müssen die Ihre Stunden erfassen hier ich arbeite gerade auf dem Projekt Lünen und dann kriegt nachher eine Rechnung für die Techniker oder die Ingenieure, die dann halt das halbe Jahr oder das Jahr das Projekt mit begleitet haben.
Alle müssten das sont zahlen. So du musst halt natürlich dann auch die Mitarbeiter zu anhalten, also Erzeugst, ja Bürokratieaufwand, Stundenerfassung etc. Wir wollen nicht im nächsten Moment alles tracken, ne?
\Interviewer
Nein, das funktioniert ja auch nicht, das ist auch klar, aber irgendwo muss man halt anfangen, auch weil du so halt auch in der IT so gar keine Übersicht hast, wer nutzt überhaupt was aktuell? Das ist ja alles nicht so gegeben.
\Interviewee
Mhm. Aber das musst du auch erstmal dokumentieren ne also auch nicht nur erstmal die, die du musst ja beides erfassen, einmal immer den Output, den ihr generiert ne also was haben wir geschafft?
Aber auch gleichzeitig den Input ne, also welche Kosten sind dadurch entstanden?
Ne also ich hab erst mal das reingesteckt in IT und das ist da rausgekommen und die beiden musst du ja ermitteln, damit du halt irgendwie auch n Verrechnungssatz haben kannst, den du dann auch sagen kannst.
Hier jährlicher Report et cetera das stelle ich euch jetzt separat in Rechnung und nicht pauschal über die Geschäftsversorgung. Weil in Summe zahlen sie es ja alle, nur das führt ja
vielleicht zu Verschiebungen, das ist auf einmal die Tochtergesellschaft A mehr oder weniger zahlt und dafür diese kann nie mehr oder weniger also ein bisschen mehr Gerechtigkeit.
\Interviewer
Genau das ist ja eigentlich auch so n bisschen das Ziel, weil ich glaube, dass das gerade auch ganz viel also zumindest ist ne Wahrnehmung, die wir halt intern haben, dass da so einige Gesellschaften gibt, die deutlich mehr Aufwand generieren als andere.
\Interviewee
Wer ist das denn?
\Interviewer
Tochtergesellschaft B, die ist da echt groß dabei mit Aufwand und die Tochtergesellschaft C, die auch mit den ganzen Mini-Niederlassungen, das ist auch echt anstrengend.
\Interviewee
Aber schön schön, dass wir beide ich ehrlich erfreut, mich gefreut ich hätte die gleichen beiden genannt.
\Interviewer
Ja, das sind das sind leider die beiden, wo das, wo das wirklich immer wieder auftritt, wo dann auch sagen OK ja, irgendwie passt das doch gar nicht manchmal so Vergleich deswegen da ein bisschen mehr Fairness auch reinzubringen, ist natürlich auch durch das Thema auch für die anderen die halt deutlich weniger. Genau.
\Interviewee
Die anderen sind ja auch teilweise relativ einfach, was brauchen die?
\Interviewer
Das läuft halt und dann wenn wenn halt mal der Rechner nicht geht, dann rufen sie an und dann klären wir das. Das ist nicht das Thema, bei den anderen sieht das anders aus.
Wie gesagt ja, die einen mit ihren neuen Mini-Niedergelassen und da ist unser zuständige Kollege immer amverzweifeln jedes Mal wenn es wieder auftaucht, ohne dass er vorher Bescheid gewusst haben, das ist auch immer sehr anstrengend.
\Interviewee
Ja, brauchst du denn noch irgendwas von mir, oder jetzt reichen dir erstmal die Ausführungen?
\Interviewer
Ich glaub, das reicht mir erstmal. So muss man überlegen, was ich daraus daraus mache, das erstmal aufzuschreiben, wie es aktuell läuft, das glaub ich erstmal das erste Ziel und dann halt zu gucken OK was sagt die Theorie sonst noch? Wie ist irgendwie? Es gibt Tausende von Möglichkeiten, wie man das Ganze rechnen kann, da jeder, glaube ich, so ein bisschen selber irgendwo verewigt.
Deswegen da mal zu schauen okay, was macht tatsächlich einfach Sinn, wo kann man da gut einsteigen und sich mal überlegen wie können wir da vielleicht auch ein Nutzen von ziehen?
\Interviewee
Mhm. Ja, also es, ich glaub der Nutzen bleibt bei uns, wenn es einigermaßen pragmatisch ist, ne also also wir fangen wir sind jetzt du musst ja irgendwie da das Thema einsteigen, oder mit der Zeit immer besser immer weiter optimieren.
Weil sonst kriegst du Leute, die mitgenommen ne, das ist ja auch ein Change Prozess, wenn du jetzt auch immer das machst und sagst ich hab das jetzt ein theoretisches Modell.
Das Haargenau das berechnet, aber dafür müssen sie die Voraussetzungen geschafft sein. Das wirst du nie einführen können, also irgendwann vor Frust.
\Interviewer
Aber ich denke es ist keine schlechte Idee, das als Zielbild irgendwo zu setzen, ne dass man sagt OK, da wollen wir vielleicht irgendwann hin, aber dann halt die Steps dahin langsam anzugehen.
Das glaube ich ist auch eher so n so n Thema, wo man sagt OK, dass das große Ziel, wo wir vielleicht irgendwann in Jahren 10 Jahren weiß ich nicht sein wollen, aber die ersten Steps sind halt die die schwierigsten meistens auch.
Aber auch die, die Halt am vorsichtigsten sein müssen.
\Interviewee
Ja genau würde erstmal, wenn der Laden erst mal sich bewegt, dann, dann musst du nur gucken, dass er in Bewegung bleibt, ja.
\Interviewer
Genau, wenn es einmal rollt ne, wenn der Stein rollt, dann dann geht das ja ich danke dir auf jeden Fall schon mal für die ganzen Ausführungen super interessant auch ich ich finde das Thema an sich ja super spannend.
Also das ganze Controllingthema ist sowieso. Auch im Studium schon immer spannend gewesen, aber auch sehr anstrengend. Leider muss ich doch zugeben.
Aber genau dann kann ich da auch noch mal aufzeigen OK, so läuft es vielleicht gerade. Auch in dem Unternehmen mal
Und dann? Und dann kann ich jetzt nur sagen ich habe zumindest mal auch noch mal mit jemandem gesprochen, der mir das auch sagt so läuft das ja.
\Interviewee
Ja also, ich kann dir ja dein Chef hat ja schon gesagt, du kannst Zugriff auf die Kostenstellen kriegen.
Da hast du auf jeden Fall die Zahlen trotzdem außerhalb der Saria Welt nicht werden.
\Interviewer
Das klar, das ist, das ist klar, da zahlen wir keine genannt, auch keine Namen oder sonst irgendwas alles, das ist alles klar also der Name SARIA ja, der fällt, das ist klar, aber dann hörts halt auf also dann geht es halt um um Gesellschaften da drunter oder so, die dann halt nicht benannt sind, sondern Gesellschaft, ABC oder whatever, das ist dann alles anonymisiert, entsprechend auch wie gesagt keine Zahlen oder sonst.
\Interviewee
Ja, das ist das was ich dir auf jeden Fall sagen muss, dass du die Zahlen nicht so rausgeben darfst.
\Interviewer
Ja, ich versteh das absolut wie gesagt, ich bin da auch voll im Datenschutzbereich unterwegs und habe damit immer wieder Berührungspunkte.
Bin absolut voll auf deiner Seite. Das muss entsprechend so gemacht werden, aber da bin ich auch immer hinterher.
Mein Chef wird das Ganze sowieso noch mal querlesen. Das heißt also, wenn da noch irgendwas auffällt, dann fliegt das auch sofort wieder raus. Also das sollte eigentlich nicht der Fall sein.
\Interviewee
Ja, OK gut, ja, dann würd ich sagen dann viel Erfolg erstmal weiter beim Verfassen deiner Arbeit und wenn noch irgendwas ist dann einfach mal durchrufen oder noch mal Bescheid sagen.
\Interviewer
Dann meld ich mich. Mach ich alles klar, Dankeschön, dann noch einen schönen Montag.
\Interviewee
Gerne ciao.
\Interviewer
Bis dann
\end{description}

\counterwithin{figure}{section}
\numberwithin{figure}{section}
\setcounter{figure}{0}    
\renewcommand\thefigure{\Alph{section}.\arabic{figure}}
\renewcommand\thetable{\Alph{section}.\arabic{figure}}

\newpage